\documentclass[12pt, a4paper]{scrartcl}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx,xcolor,enumitem,booktabs,tabularx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{parskip}

% ── Farben ──────────────────────────────────────────────
\definecolor{thblue}{RGB}{0,90,160}

% ── Metadaten ───────────────────────────────────────────
\newcommand{\faculty}{Fakultät Angewandte Informatik}
\newcommand{\studies}{Bachelor Cyber-Security}
\newcommand{\coursetitle}{Security Engineering}
\newcommand{\semester}{SS\,2026}
\newcommand{\projecttitle}{Secure DevOps (DevSecOps) -- Sicherheitstechnische Betrachtung automatisierter CI/CD-Pipelines}
\newcommand{\supervisor}{Prof.\ Dr.\ Martin Schramm}
\newcommand{\studentA}{Christof Renner (22301943)}
\newcommand{\studentB}{Manuel Friedl (12306626)}
\newcommand{\submissiondate}{29.\ April 2026}

\begin{document}

% ── Titelseite ──────────────────────────────────────────
\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{1cm}
  {\LARGE Technische Hochschule Deggendorf\\[0.2cm]
   \large \faculty\par}
  \vspace{0.4cm}
  {\Large Studiengang \studies\\[0.3cm]
   Kurs: \coursetitle{} -- \semester\par}
  \vspace{2.5cm}
  {\huge\bfseries\color{thblue} Themenanmeldung\par}
  \vspace{1.5cm}
  {\LARGE\bfseries \projecttitle\par}
  \vfill
  \begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
    \textbf{Vorgelegt von:}\\[6pt]
    \studentA\\
    \studentB
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}\raggedleft
    \textbf{Betreuer:}\\[6pt]
    \supervisor
  \end{minipage}
  \vspace{1.5cm}

  Datum: \submissiondate
\end{titlepage}

% ── Pitchseite ──────────────────────────────────────────

\section*{Ausgangslage und Motivation}
Moderne Softwareentwicklung basiert auf hochgradig automatisierten Build-, Test- und
Deployment-Prozessen. Diese CI/CD-Pipelines sind tief in cloud-native Infrastrukturen
integriert und verfügen über weitreichende Zugriffsrechte auf sensible Ressourcen wie
Secrets, Container-Registries und Produktionsumgebungen. Angriffe auf
Softwarelieferketten -- etwa SolarWinds (2020), Codecov (2021) oder zuletzt
\texttt{tj-actions/changed-files} (2025) -- belegen, dass der Entwicklungsprozess
selbst zu einem primären Angriffsziel geworden ist. Im Sinne des Security Engineering
soll daher nicht ein einzelnes Tool, sondern die sicherheitstechnische Analyse des
gesamten Pipeline-Systems im Vordergrund stehen.

\section*{Zielsetzung}
Ziel der Arbeit ist eine systematische sicherheitstechnische Betrachtung einer
repräsentativen CI/CD-Pipeline. Im Mittelpunkt stehen die Identifikation
schützenswerter Assets (Quellcode, Build-Artefakte, Secrets, Deployment-Credentials),
relevanter Trust Boundaries sowie eines mehrstufigen Angreifermodells.
Darauf aufbauend werden zentrale Bedrohungen je Pipeline-Stufe herausgearbeitet,
geeignete Schutzmechanismen abgeleitet und ihre Wirksamkeit kritisch bewertet.

\section*{Methodisches Vorgehen}
Zunächst wird eine prototypische, container-basierte Pipeline modelliert, um
sicherheitsrelevante Übergänge und Angriffsflächen sichtbar zu machen. Anschließend
erfolgt eine strukturierte Bedrohungsanalyse auf Basis von STRIDE, ergänzt um eine
Validierung gegen einschlägige Industrie-Frameworks. Aus den identifizierten
Bedrohungen werden technische und organisatorische Sicherheitsmechanismen abgeleitet
-- etwa zu Identitäts- und Zugriffsmanagement, Supply-Chain-Integrität, Artefakt-Signierung
und kontrollierten Deployment-Prozessen. Begleitend wird ein praktischer Prototyp auf
einer modernen Pipeline-Plattform aufgebaut, der die wesentlichen Maßnahmen
demonstrierbar macht. Abschließend wird die Pipeline anhand etablierter Reifegrad- und
Posture-Modelle (z.\,B.\ SLSA, OpenSSF Scorecard) evaluiert.

\section*{Erwarteter Mehrwert}
Die Arbeit soll zeigen, wie sich ein moderner DevOps-Prozess im Sinne des Security
Engineering nicht nur funktional, sondern auch methodisch absichern lässt. Über die
rein technische Betrachtung hinaus werden insbesondere die Anreizstrukturen
adressiert: Welche Mechanismen sind nicht umgehbar, welche werden in der Praxis
ausgehebelt, und wo bleibt der Faktor Mensch trotz aller Automatisierung
ausschlaggebend? Das angestrebte Ergebnis ist ein nachvollziehbares und praxisnahes
Sicherheitskonzept, das typische Bedrohungen einer CI/CD-Pipeline systematisch erfasst,
Gegenmaßnahmen begründet und verbleibende Restrisiken transparent macht.

\end{document}