\documentclass[12pt, a4paper]{scrartcl}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx,xcolor,enumitem,booktabs,tabularx,longtable}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{parskip}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,shapes.geometric,calc}

% ── Farben ──────────────────────────────────────────────
\definecolor{thblue}{RGB}{0,90,160}
\definecolor{codebg}{RGB}{245,245,245}
\definecolor{codekw}{RGB}{0,90,160}
\definecolor{codecm}{RGB}{100,120,100}
\definecolor{codest}{RGB}{160,40,40}

\lstdefinestyle{code}{
  backgroundcolor=\color{codebg},
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  keywordstyle=\color{codekw}\bfseries,
  commentstyle=\color{codecm}\itshape,
  stringstyle=\color{codest},
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  frame=single,
  framesep=4pt,
  rulecolor=\color{black!20},
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{black!50},
  numbersep=8pt,
  tabsize=2,
  captionpos=b,
}
\lstset{style=code}

\captionsetup{labelfont=bf,font=small,skip=4pt}

% ── Metadaten ───────────────────────────────────────────
\newcommand{\faculty}{Fakultät Angewandte Informatik}
\newcommand{\studies}{Bachelor Cyber-Security}
\newcommand{\coursetitle}{Security Engineering}
\newcommand{\semester}{SS\,2026}
\newcommand{\projecttitle}{Secure DevOps (DevSecOps) -- Sicherheitstechnische Betrachtung automatisierter CI/CD-Pipelines}
\newcommand{\supervisor}{Prof.\ Dr.\ Martin Schramm}
\newcommand{\studentA}{Christof Renner (22301943)}
\newcommand{\studentB}{Manuel Friedl (12306626)}
\newcommand{\submissiondate}{16.\ Juli 2026}

\begin{document}

% ── Titelseite ──────────────────────────────────────────
\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{1cm}
  {\LARGE Technische Hochschule Deggendorf\\[0.2cm]
   \large \faculty\par}
  \vspace{0.4cm}
  {\Large Studiengang \studies\\[0.3cm]
   Kurs: \coursetitle{} -- \semester\par}
  \vspace{2.5cm}
  {\huge\bfseries\color{thblue} Projektdokumentation\par}
  \vspace{1.5cm}
  {\LARGE\bfseries \projecttitle\par}
  \vfill
  \begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
    \textbf{Vorgelegt von:}\\[6pt]
    \studentA\\
    \studentB\\[8pt]
    {\small Arbeitsaufteilung: je 50\,\%}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}\raggedleft
    \textbf{Betreuer:}\\[6pt]
    \supervisor
  \end{minipage}
  \vspace{1.5cm}

  Datum: \submissiondate
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

% ────────────────────────────────────────────────────────
\section{Einleitung}

\subsection{Motivation und Problemstellung}
Moderne Softwareentwicklung basiert auf hochgradig automatisierten Build-, Test- und
Deployment-Prozessen. CI/CD-Pipelines sind tief in cloud-native Infrastrukturen
integriert und verfügen über weitreichende Zugriffsrechte auf sensible Ressourcen
wie Quellcode-Repositories, Secrets, Container-Registries und Produktionsumgebungen.
Angriffe auf Softwarelieferketten -- etwa SolarWinds (2020), Codecov (2021),
\mbox{Log4Shell} (2021) und der 3CX-Vorfall (2023) -- belegen, dass der
Entwicklungsprozess selbst zu einem primären Angriffsziel geworden ist.

Aus Sicht des Security Engineering ist eine Pipeline weniger ein Tooling-Problem
als ein \emph{Systemproblem}: Sie verbindet menschliche Identitäten,
externe Abhängigkeiten, Build-Hosts, Registries und Deployment-Targets über
mehrere Vertrauensgrenzen hinweg. Eine isolierte Betrachtung einzelner Werkzeuge
greift daher zu kurz.

\subsection{Zielsetzung}
Ziel der Arbeit ist eine systematische sicherheitstechnische Betrachtung einer
repräsentativen CI/CD-Pipeline. Konkret werden:
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item schützenswerte Assets und Trust Boundaries identifiziert,
  \item Bedrohungen je Pipeline-Stufe nach STRIDE strukturiert analysiert,
  \item geeignete Sicherheitsmechanismen abgeleitet und in einer
        prototypischen Pipeline (GitHub Actions) umgesetzt,
  \item die Wirksamkeit dieser Maßnahmen anhand von SLSA-Levels und
        OpenSSF-Scorecard evaluiert,
  \item verbleibende Restrisiken transparent gemacht.
\end{itemize}

\subsection{Abgrenzung}
Nicht Gegenstand der Arbeit sind: vollständige Härtung des Cloud-Tenants,
Penetrationstests der Pipeline-Plattform selbst sowie organisatorische
Maßnahmen jenseits der Branch-Protection-Konfiguration. Die Pipeline wird
auf GitHub Actions umgesetzt; die Übertragbarkeit auf GitLab~CI wird
nicht im Detail untersucht und in Kapitel~\ref{sec:fazit} lediglich als
weiterführende Forschungsrichtung benannt.

\subsection{Methodik}
Die Untersuchung folgt einem strukturierten, an das
Security-Engineering-Framework angelehnten Vorgehen. Zunächst werden
System, Assets und Trust Boundaries modelliert
(Kap.~\ref{sec:system}). Darauf aufbauend werden Bedrohungen je
Pipeline-Stufe systematisch nach STRIDE erhoben und mit dem
Angreifermodell sowie -- zur Plausibilisierung -- mit den
OWASP-Top-10-CI/CD-Risiken trianguliert (Kap.~\ref{sec:threatmodel}).
Jeder Bedrohung wird anschließend eine konkrete, im Prototyp umgesetzte
Gegenmaßnahme zugeordnet (Kap.~\ref{sec:countermeasures}). Die
Risiko-Einstufung ist qualitativ (niedrig/mittel/hoch) und kombiniert im
Sinne der Vorlesungsdefinition die Eintrittswahrscheinlichkeit
(\emph{Gefahr}) mit dem Schadensausmaß (\emph{Gefährdung}) zum
resultierenden \emph{Risiko}. Die abschließende Bewertung
(Kap.~\ref{sec:evaluation}) stützt sich nicht auf Selbstauskunft allein,
sondern wird durch externe, automatisierte Werkzeuge gegengeprüft --
OpenSSF Scorecard für die Repository-Posture sowie \texttt{cosign} und
\texttt{slsa-verifier} für Signatur und Provenance.

\subsection{Aufbau der Arbeit}
Kapitel~\ref{sec:grundlagen} klärt die Begriffe DevSecOps, Supply-Chain-Security
und die zugrundeliegenden Frameworks (STRIDE, SLSA, SSDF) sowie die
klassischen Zugriffskontroll- und Integritätsmodelle. Kapitel~\ref{sec:system}
beschreibt das modellierte System und seine Trust Boundaries.
Kapitel~\ref{sec:threatmodel} enthält das STRIDE-Threat-Model.
Kapitel~\ref{sec:countermeasures} ordnet jeder Bedrohung konkrete
Gegenmaßnahmen zu und dokumentiert die Implementierung im Prototyp.
Kapitel~\ref{sec:evaluation} bewertet die Wirksamkeit, Kapitel~\ref{sec:fazit}
fasst zusammen und diskutiert Restrisiken.

\subsection{Methodisches Vorgehen}
Die Arbeit kombiniert eine analytische mit einer konstruktiven Phase und
ist durchgängig am Vier-Quadranten-Modell des Security Engineering
(Abschnitt~\ref{sec:seframework}) ausgerichtet. Zunächst werden Assets,
Trust Boundaries und ein Angreifermodell bestimmt
(Kapitel~\ref{sec:system}). Daraus wird das Bedrohungsmodell nach STRIDE
je Pipeline-Stufe abgeleitet (Kapitel~\ref{sec:threatmodel}) und gegen
die OWASP-Top-10-CI/CD-Risiken (Abschnitt~\ref{sec:owasp}) trianguliert;
reale Vorfälle (SolarWinds, Codecov, \texttt{tj-actions}) dienen als
Plausibilitätsanker. Die abgeleiteten Maßnahmen werden in einem
lauffähigen GitHub-Actions-Prototyp umgesetzt
(Kapitel~\ref{sec:countermeasures}; vollständige Artefakte in
Anhang~\ref{app:artifacts}). Die Evaluation erfolgt zweistufig: Eine
SLSA-Selbsteinstufung wird durch die extern und automatisiert erhobene
OpenSSF-Scorecard gegengeprüft (Kapitel~\ref{sec:evaluation}).

% ────────────────────────────────────────────────────────
\section{Grundlagen}\label{sec:grundlagen}

\subsection{DevSecOps}
DevSecOps bezeichnet die Integration sicherheitstechnischer Aktivitäten in
den DevOps-Lebenszyklus mit dem Ziel, Sicherheit als kontinuierlichen,
automatisierten Bestandteil von Build und Deployment zu etablieren
(\enquote{shift~left} und \enquote{shift~right}). Sicherheitsmaßnahmen
werden nicht nachgelagert aufgesetzt, sondern als Teil derselben Pipeline
ausgeführt, die auch das Artefakt produziert. DevSecOps lässt sich dabei
als kontinuierliche, automatisierte Ausprägung des klassischen
\emph{Security Development Lifecycle} (SDL) verstehen, dessen Praktiken
im NIST SSDF (Abschnitt~\ref{sec:compliance}) prozessual kodifiziert sind.

\subsection{Software Supply Chain Security}
Eine Software Supply Chain umfasst alle Personen, Prozesse, Werkzeuge und
Abhängigkeiten, die zur Erstellung und Auslieferung eines Artefakts beitragen.
Angriffsklassen nach \cite{slsa} sind insbesondere:
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{Source}-Angriffe (z.\,B.\ kompromittierte Maintainer-Accounts,
        Typosquatting),
  \item \textbf{Build}-Angriffe (z.\,B.\ kompromittierte Runner, manipulierte
        Compiler/Plugins),
  \item \textbf{Dependency}-Angriffe (z.\,B.\ Übernahme verwaister Pakete),
  \item \textbf{Distribution}-Angriffe (z.\,B.\ Image-Tag-Replacement in
        Registries).
\end{itemize}

\subsection{Frameworks}
\begin{description}[leftmargin=1.4em,style=nextline]
  \item[STRIDE] Microsoft-Methodik zur Bedrohungsmodellierung mit den
        Kategorien \emph{Spoofing, Tampering, Repudiation, Information
        Disclosure, Denial of Service, Elevation of Privilege}.
  \item[SLSA v1.0] \emph{Supply-chain Levels for Software Artifacts}
        definiert Anforderungen an Build-Integrität in vier Stufen
        (Build~L1--L3, Source~L1--L3).
  \item[NIST SSDF (SP\,800-218)] \emph{Secure Software Development Framework}
        -- Praktiken über den gesamten SDLC.
  \item[OpenSSF Scorecard] Automatisierte Bewertung von Repository-Posture
        anhand objektiver Checks.
\end{description}

\subsection{Security Engineering Framework}\label{sec:seframework}
Die Arbeit folgt dem in der Lehrveranstaltung eingeführten
Vier-Quadranten-Modell des Security Engineering nach Anderson:
\emph{Policy}, \emph{Mechanism}, \emph{Assurance} und \emph{Incentives}.
Tabelle~\ref{tab:seframework} ordnet jedem Quadranten konkrete
Bestandteile der untersuchten Pipeline zu; auf den Quadranten
\emph{Incentives} wird in Abschnitt~\ref{sec:humanfactor} vertiefend
eingegangen.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{p{2.4cm} p{11.5cm}}
\toprule
\textbf{Quadrant} & \textbf{Umsetzung in der Pipeline} \\
\midrule
Policy &
Branch-Protection-Regeln, CODEOWNERS, Required Status Checks,
Coverage-Schwelle 80\,\%, HIGH/CRITICAL als Build-Breaker,
Manual-Approval-Gate für Production. \\
Mechanism &
Bandit, CodeQL, pip-audit, Trivy, Syft (SBOM), Cosign Keyless Signing,
SLSA-Provenance, OIDC-Federation, Action-Pinning auf Commit-SHA. \\
Assurance &
SLSA-Level-Bewertung, OpenSSF Scorecard (wöchentlich),
SARIF-Upload in Code-Scanning, Cosign-Verify im CD-Workflow,
Sigstore Rekor Transparency Log. \\
Incentives &
Vier-Augen-Prinzip via CODEOWNERS, automatisierte Dependabot-PRs
reduzieren Reibung für sichere Updates, parallele Jobs +
\texttt{cancel-in-progress} mildern den Geschwindigkeits-Konflikt
(siehe Abschnitt~\ref{sec:humanfactor}). \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Mapping der Pipeline-Bestandteile auf das
Security-Engineering-Framework.}
\label{tab:seframework}
\end{table}

\subsection{Zugriffskontroll- und Integritätsmodelle}\label{sec:acmodels}
Die in der Lehrveranstaltung behandelten klassischen Zugriffskontroll-
und mehrstufigen Sicherheitsmodelle wurden ursprünglich für
Betriebssysteme und militärische Systeme formuliert, lassen sich aber
unmittelbar auf eine CI/CD-Pipeline übertragen: Eine Pipeline ist ein
Mehr-Subjekt-System mit abgestuften Vertrauens- und Integritätsniveaus
und muss genau jene Eigenschaften durchsetzen, die diese Modelle
formalisieren.

\paragraph{Zugriffskontrollmodelle.}
Die \emph{Zugriffskontrollmatrix} ordnet jedem Paar (Subjekt, Objekt)
die erlaubten Operationen zu; praktisch wird sie spaltenweise als
\emph{Access Control List} (ACL) oder zeilenweise als \emph{Capability}
realisiert. \emph{Role-Based Access Control} (RBAC) bündelt Rechte über
Rollen statt über einzelne Subjekte. Zwei Prinzipien sind hier zentral:
das \emph{Prinzip des geringsten Privilegs} und die
\emph{Mehr-Personen-Autorisierung} (Vier-Augen-Prinzip). In der
untersuchten Pipeline finden sich diese Modelle direkt wieder: die
per-Job vergebenen \texttt{permissions} sind capability-artige, minimal
geschnittene Rechtebündel; GitHub-Environments und CODEOWNERS
implementieren eine rollenbasierte Zugriffskontrolle auf Deployments
bzw.\ auf sicherheitskritische Pfade (\texttt{/.github/},
\texttt{Dockerfile}); CODEOWNERS-Review und Production-Approval-Gate
sind technische Umsetzungen der Mehr-Personen-Autorisierung.

\paragraph{Bell-LaPadula: Vertraulichkeit als Informationsfluss.}
Das \emph{Bell-LaPadula}-Modell (BLP)~\cite{blp,anderson} formalisiert
Vertraulichkeit als Informationsflusskontrolle über zwei Regeln:
\emph{No Read Up} (kein Lesen höher klassifizierter Daten) und
\emph{No Write Down} (kein Schreiben auf eine niedrigere Stufe).
Übertragen auf die Pipeline ist ein Secret (Cloud-Credential,
Signaturidentität) ein hoch klassifiziertes Objekt, auf das niedrig
vertrauenswürdiger Code -- etwa aus einem Fork-Pull-Request -- nicht
zugreifen darf. Der in Abschnitt~\ref{sec:ppe} diskutierte
\texttt{pull\_request\_target}-Angriff ist strukturell eine
\emph{No-Read-Up}-Verletzung. Die hier gewählte Trigger-Strategie
(ausschließlich \texttt{pull\_request}; Secret-Schritte per \texttt{if}
gesperrt) stellt den Informationsfluss wieder her.

\paragraph{Biba und das Low-Water-Mark-Prinzip.}
Biba~\cite{biba,anderson} beobachtete, dass Integrität das \emph{Dual}
der Vertraulichkeit ist: Wo BLP regelt, \emph{wer lesen darf}, regelt
eine Integritätspolitik, \emph{wer schreiben darf}. Das Biba-Modell
kehrt die BLP-Regeln um (\emph{No Read Down}, \emph{No Write Up}), damit
hochintegre Objekte nicht durch niedrigintegre, potenziell
unzuverlässige Daten kontaminiert werden. Das zugehörige
\emph{Low-Water-Mark-Prinzip} besagt, dass die Integrität eines Objekts
der niedrigsten Integritätsstufe aller an seiner Erzeugung beteiligten
Objekte entspricht. Dieses Prinzip ist der theoretische Kern der
Supply-Chain-Argumentation dieser Arbeit: Die Vertrauenswürdigkeit des
fertigen Container-Images ist durch die am wenigsten vertrauenswürdige
Komponente begrenzt, die in seinen Build eingeflossen ist -- eine
transitive Abhängigkeit, ein Base-Image oder ein Build-Schritt. SBOM und
SLSA-Provenance (Abschnitte~\ref{sec:sbomlifecycle}
und~\ref{sec:slsa}) machen diese Low-Water-Mark explizit, prüfbar und
signiert; Dependency-Pinning, \texttt{pip-audit} und Trivy verhindern,
dass niedrigintegre Inputs unbemerkt \enquote{nach oben} fließen. Die
Pipeline realisiert damit faktisch eine mehrstufige Integritätspolitik
im Sinne Bibas, auch ohne explizite Integritätslabel.

\paragraph{Authentifizierungsprotokolle: Frische und Replay.}
In der protokollanalytischen Sicht der Lehrveranstaltung gilt
\emph{Authentizität = Integrität + Aktualität (freshness)}: Ein
Authentifizierungsprotokoll muss neben der Identität auch die
\emph{Frische} einer Nachricht garantieren, um Replay-Angriffe
auszuschließen. Die OIDC-Federation der Pipeline ist genau dies -- die
ausgestellten Tokens sind kurzlebig und an die Workflow-Run-ID gebunden,
sodass ein abgefangenes Token nach Minuten wertlos ist. Cosign-Keyless-Signing
und das Rekor-Transparency-Log etablieren analog eine überprüfbare
Vertrauensbeziehung ohne langlebiges Schlüsselmaterial.


% ────────────────────────────────────────────────────────
\section{System unter Betrachtung}\label{sec:system}

\subsection{Architekturüberblick}
Untersucht wird eine prototypische, container-basierte Pipeline für eine
Python-Webanwendung. Die wesentlichen Stufen sind in
Abbildung~\ref{fig:pipeline} dargestellt.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=0.5cm and 0.7cm,
  stage/.style={rectangle, rounded corners, draw=thblue, thick, fill=thblue!8,
                minimum width=2.4cm, minimum height=1.0cm, align=center,
                font=\small},
  arrow/.style={-Stealth, thick, thblue},
  ext/.style={rectangle, draw=black!50, dashed, fill=black!5,
              minimum width=2.4cm, minimum height=0.9cm, align=center,
              font=\footnotesize\itshape}
]
  \node[stage] (src)    {Source\\(GitHub)};
  \node[stage, right=of src]   (build)  {Build\\(Runner)};
  \node[stage, right=of build] (test)   {Test \&\\Scan};
  \node[stage, right=of test]  (pkg)    {Package\\\& Sign};
  \node[stage, right=of pkg]   (deploy) {Deploy\\(Cloud)};

  \draw[arrow] (src)   -- (build);
  \draw[arrow] (build) -- (test);
  \draw[arrow] (test)  -- (pkg);
  \draw[arrow] (pkg)   -- (deploy);

  \node[ext, below=1.0cm of build] (deps) {PyPI / Base\\Images};
  \node[ext, below=1.0cm of pkg]   (reg)  {GHCR \&\\Sigstore};

  \draw[arrow, dashed] (deps) -- (build);
  \draw[arrow, dashed] (pkg)  -- (reg);
\end{tikzpicture}
\caption{Pipeline-Stufen und externe Vertrauensanker.}
\label{fig:pipeline}
\end{figure}

\subsection{Schützenswerte Assets}
\begin{longtable}{p{4.2cm} p{9.5cm}}
\toprule
\textbf{Asset} & \textbf{Schutzziel (CIA + AAA)} \\
\midrule \endhead
Quellcode (main) & Integrität, Authentizität \\
Build-Artefakt (Image) & Integrität, Authentizität, Verfügbarkeit \\
Secrets (Cloud-Cred., Tokens) & Vertraulichkeit, Integrität \\
SBOM \& Provenance & Integrität, Nicht-Abstreitbarkeit \\
Pipeline-Konfiguration & Integrität, Autorisierung \\
Build-Runner-Identität (OIDC) & Authentizität, Vertraulichkeit \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Trust Boundaries}
\begin{enumerate}[leftmargin=1.4em]
  \item Entwickler-Workstation $\leftrightarrow$ GitHub
  \item GitHub-Plattform $\leftrightarrow$ Build-Runner
  \item Build-Runner $\leftrightarrow$ Paket-/Image-Registries (PyPI, Docker Hub, GHCR)
  \item Build-Runner $\leftrightarrow$ Sigstore (Fulcio/Rekor)
  \item Pipeline $\leftrightarrow$ Deployment-Target (Cloud-API)
\end{enumerate}

\subsection{Angreifermodell}\label{sec:adversary}
Die Lehrveranstaltung kategorisiert relevante Gegnertypen entlang ihrer
Motivation, Ressourcen und Methoden: Cyberkriminelle, staatliche
Akteure (Nachrichtendienste), unehrliche Insider, konkurrierende
Unternehmen sowie -- im Sinne Andersons -- aktivistisch motivierte
Gruppen (\enquote{wütender Mob}). Diese Kategorien werden für die
vorliegende Arbeit auf drei DevSecOps-relevante Profile verdichtet,
die entlang der Trust Boundaries (Abschnitt 3.3) operieren:

\begin{description}[leftmargin=1.4em,style=nextline]
  \item[A1 -- Externer Angreifer] kein Repo-Zugriff; nutzt Phishing,
        Typosquatting, Schwachstellen in Abhängigkeiten und
        Tag-Hijacks in öffentlichen Registries.
        Deckt die Vorlesungs-Kategorien
        \emph{Cyberkriminelle} (finanziell motiviert: Crypto-Mining auf
        Runnern, Ransomware) und \emph{Hacktivismus} (z.\,B.\
        Protestware in npm-Paketen) ab.
  \item[A2 -- Kompromittierter Mitwirkender] gültige, aber begrenzte
        Schreibrechte -- Fork-PR-Author, einzelner Maintainer mit
        übernommenem Account, oder ein Maintainer einer als Dependency
        eingezogenen Bibliothek. Entspricht der Vorlesungskategorie
        \emph{unehrliche Insider} und ist zugleich der typische
        Eintrittsvektor für staatliche Supply-Chain-Operationen
        (SolarWinds-Stil, vgl.\ Walkthrough~1 in
        Abschnitt~\ref{sec:walkthroughs}).
  \item[A3 -- Insider/Plattform] Admin-Rechte am Repo, kompromittierter
        Self-hosted-Runner, oder ein staatlicher Akteur mit
        Zugriff auf einen Vertrauensanker (Registry, Sigstore, GitHub).
        Vereint die Vorlesungs-Kategorien \emph{Nachrichtendienste}
        (ressourcenstark, verdeckt) und \emph{Insider mit
        Admin-Rechten}; in beiden Fällen ist der Angreifer
        innerhalb des deklarierten Vertrauensbereichs der Pipeline.
\end{description}

Die Differenzierung in drei Profile ist bewusst schmal gehalten:
Eine feinere Aufschlüsselung würde die folgende STRIDE-Analyse
(Tab.~\ref{tab:stride}) künstlich aufblähen, ohne neue
Mitigationsentscheidungen sichtbar zu machen. Die Vorlesungs-Kategorie
\emph{konkurrierende Unternehmen} wird hier nicht eigenständig
modelliert, da deren Angriffsvektoren technisch deckungsgleich mit
A1 oder A2 sind und sich lediglich in der Motivation unterscheiden.

% ────────────────────────────────────────────────────────
\section{Bedrohungsanalyse (STRIDE)}\label{sec:threatmodel}

\subsection{STRIDE-Mapping pro Pipeline-Stufe}
Die folgende Tabelle dokumentiert pro Pipeline-Stufe die wesentlichen
Bedrohungen, klassifiziert nach STRIDE. Die Risiko-Einstufung folgt einer
qualitativen Skala (niedrig/mittel/hoch) auf Basis von Eintrittswahrscheinlichkeit
und Schadensausmaß im Kontext einer Studienarbeit-typischen Demo-Pipeline.

\begin{longtable}{p{1.6cm} p{2.0cm} p{7.4cm} p{1.4cm} p{1.4cm}}
\toprule
\textbf{Stufe} & \textbf{STRIDE} & \textbf{Bedrohung} & \textbf{Angr.} & \textbf{Risiko} \\
\midrule \endhead
Source & S & Push mit gestohlenen Maintainer-Credentials & A1/A2 & hoch \\
Source & T & Manipulation von Pipeline-Definitionen via PR & A2 & hoch \\
Source & R & Unsignierte Commits, fehlende Audit-Trails & A2 & mittel \\
Source & I & Secrets im Klartext im Repo (Logs, Configs) & A1 & hoch \\
Build  & T & Bösartige transitive Dependency (Confused-Deps, Typosquat) & A1 & hoch \\
Build  & T & Manipulation des Base-Images (Tag-Replacement) & A1 & hoch \\
Build  & E & Workflow mit zu weiten \texttt{permissions} (RW everywhere) & A2 & hoch \\
Build  & E & \texttt{pull\_request\_target} mit \texttt{secrets} ausgesetzt & A1 & hoch \\
Build  & I & Cache-Poisoning zwischen PRs & A2 & mittel \\
Test   & D & Lange laufende Scans blockieren Deployments & A1 & niedrig \\
Test   & T & Test-Bypass via geänderte Workflow-Bedingungen & A2 & mittel \\
Pkg    & T & Ungesignedes Image, Tag-Hijack in Registry & A1 & hoch \\
Pkg    & R & Fehlende Provenance / SBOM & -- & mittel \\
Deploy & S & Long-lived Cloud-Credentials in Repo-Secrets & A2 & hoch \\
Deploy & E & Fehlende Approval-Gates für Production & A2 & hoch \\
Deploy & I & Verbose Logs leaken Tokens / PII & A1 & mittel \\
\bottomrule
\caption{STRIDE-Mapping der untersuchten Pipeline.}
\label{tab:stride}
\end{longtable}

\subsection{Threat Walkthroughs}\label{sec:walkthroughs}
Die kondensierte Tabellenform aus Tabelle~\ref{tab:stride} verdichtet
Bedrohungen, verschleiert aber ihre tatsächliche \emph{Verkettung}. Reale
Angriffe auf CI/CD-Systeme bestehen selten aus einem einzelnen Schritt;
charakteristisch ist die schrittweise Eskalation entlang der Trust
Boundaries. Im Folgenden werden drei repräsentative Bedrohungen aus
Tabelle~\ref{tab:stride} als ausformulierte Angriffsketten dargestellt --
inklusive Voraussetzungen, Eskalationsschritten, Erkennungs- und
Mitigationspunkten.

\paragraph{Walkthrough 1 -- Bösartige transitive Dependency
(Build-T, A1).}
\textit{Voraussetzung:} Eine populäre, indirekt eingezogene Abhängigkeit
wird durch einen kompromittierten Maintainer-Account aktualisiert; die
neue Version enthält eine Post-Install-Routine, die Umgebungsvariablen
und \texttt{\textasciitilde/.aws/credentials} an einen externen
HTTP-Endpunkt sendet.

\textit{Schritt 1 -- Aufnahme.} Im Zielprojekt erstellt Dependabot
plangemäß einen wöchentlichen Update-PR. Reviewer prüfen den Diff der
\texttt{requirements.txt}, sehen jedoch nur einen scheinbar
harmlosen Versionssprung der direkten Abhängigkeit; die
\emph{transitive} Aktualisierung ist im Diff nicht sichtbar.

\textit{Schritt 2 -- Build-Stufe.} Der CI-Runner installiert die
Abhängigkeit; die Post-Install-Routine läuft mit den
Umgebungs-Permissions des Workflows.

\textit{Schritt 3 -- Exfiltration.} Der Schadcode greift auf
\texttt{\$GITHUB\_TOKEN} und auf etwaig gemountete Cloud-Credentials zu
und sendet sie an den Angreifer-Endpunkt.

\textit{Erkennung.} pip-audit prüft die finale Resolverliste gegen die
OSV-Datenbank, fängt aber nur Versionen mit bereits öffentlich
bekannter CVE. Eine \emph{frische} Kompromittierung wird in den ersten
Stunden nicht erkannt -- hier wäre eine zweite Verteidigungslinie nötig:
Der als Erweiterung vorgesehene SBOM-Diff
(Abschnitt~\ref{sec:sbomlifecycle}) würde das neue Paket sichtbar
hervorheben, und Egress-Restriktionen auf dem Runner können den
Exfiltrationsversuch blockieren.

\textit{Mitigation in der Pipeline.} Drei Maßnahmen wirken zusammen:
(1)~\texttt{permissions: \{\}} als Default reduziert die Reichweite des
\texttt{GITHUB\_TOKEN}; (2)~\texttt{persist-credentials: false} bei
\texttt{actions/checkout} verhindert, dass das Token im
\texttt{.git/config} liegen bleibt; (3)~die Cloud-Federation per OIDC
ohne langlebige Secrets im Repo entzieht dem Angreifer das wertvollste
Ziel.

\textit{Restrisiko.} Der Angriff bleibt möglich, solange transitive
Updates nicht zwingend an einer kuratierten Allowlist hängen; eine
weitergehende Härtung wäre der Einsatz eines Privat-Mirrors mit
Repository-Manager (z.\,B.\ Sonatype Nexus) und manueller Freigabe
neuer Versionen.

\paragraph{Walkthrough 2 -- Manipulation der Pipeline-Definition via PR
(Source-T, A2).}
\textit{Voraussetzung:} Ein Kontributor mit \enquote{Triage}-Rolle (oder
ein Forker mit angenommenem PR-Template) reicht einen unscheinbaren
Pull-Request ein, der nicht den Anwendungscode, sondern eine Datei
unter \texttt{.github/workflows/} ändert -- etwa um einen zusätzlichen
Schritt einzufügen, der \texttt{secrets.AWS\_DEPLOY\_KEY} in einen
publizistischen Webhook schreibt.

\textit{Schritt 1 -- Tarnung.} Der PR ist optisch ein
\enquote{Refactoring}: Der Workflow wird in mehrere Teildateien
zerlegt, dabei werden zusätzliche \texttt{run:}-Schritte eingefügt.
Reviewer ohne explizit gepflegte CODEOWNERS-Regeln neigen dazu, den
Diff zu überfliegen.

\textit{Schritt 2 -- Trigger.} Der Angreifer wartet darauf, dass ein
Maintainer den PR mergt. Sobald der Workflow auf \texttt{main} läuft,
führt der eingefügte Schritt aus -- mit den vollen
\texttt{secrets.\textasciitilde}-Werten der Pipeline.

\textit{Erkennung.} CODEOWNERS auf \texttt{/.github/} verschiebt den
Review zwingend an die im Repo deklarierten
Pipeline-Verantwortlichen; OpenSSF Scorecard markiert das Fehlen
dieser Regel als Posture-Defizit. \texttt{actionlint} und
\texttt{zizmor} können in der CI selbst auf typische
PPE-Antipatterns prüfen.

\textit{Mitigation in der Pipeline.} CODEOWNERS auf
\texttt{/.github/}, Required-Status-Checks für jede
Pipeline-Änderung, sowie die Regel, dass \texttt{secrets} nur in Jobs
verfügbar sind, die einem Environment mit Approval zugeordnet sind.

\textit{Restrisiko.} Ein Insider mit Admin-Rechten kann CODEOWNERS
selbst ändern. Hier hilft nur Org-weites Audit-Logging mit Alarm bei
Änderungen an Branch-Protection-Konfigurationen.

\paragraph{Walkthrough 3 -- Tag-Hijack in der Registry
(Pkg-T, A1).}
\textit{Voraussetzung:} Der Angreifer hat sich Schreibzugriff auf den
Registry-Namespace verschafft -- z.\,B.\ über einen kompromittierten
Service-Account-Token, der versehentlich in einem öffentlichen Issue
gepostet wurde.

\textit{Schritt 1 -- Repush.} Der Angreifer baut lokal ein bösartiges
Image, vergibt denselben Tag wie das letzte Release
(\texttt{ghcr.io/org/app:1.4.2}) und pusht es. Der Manifest-Digest
ändert sich; der Tag zeigt jetzt auf das neue Manifest.

\textit{Schritt 2 -- Pull bei Deployment.} Ein
Deployment-Skript, das nur den Tag referenziert, zieht beim nächsten
Rollout das manipulierte Image.

\textit{Erkennung.} Der CD-Workflow verifiziert vor dem Rollout per
\texttt{cosign verify} sowohl die Signatur (gegen die OIDC-Identität
des CI-Workflows) als auch die SLSA-Provenance-Attestation. Beide
Checks schlagen für das manipulierte Image fehl, da der Angreifer keine
gültige Signatur unter dem CI-Workflow-OIDC-Issuer erzeugen kann; das
Rekor-Transparency-Log macht solche Manipulationen darüber hinaus
öffentlich auditierbar.

\textit{Mitigation in der Pipeline.} Im CD-Workflow erfolgt die
Verifikation \emph{vor} jedem Deploy; die Deploy-Schritte
referenzieren ausschließlich den Image-Digest
(\texttt{@sha256:\dots}), nicht den Tag.

\textit{Restrisiko.} Ein Angriff auf Sigstore selbst ist nicht
unmittelbar mitigierbar -- daher die Listung von Sigstore als
Vertrauensanker in Abschnitt~\ref{sec:system}.

\subsection{Vertiefung: Poisoned Pipeline Execution (PPE)}
\label{sec:ppe}
Die Bedrohungen \emph{Build-T} (Manipulation Pipeline-Definition) und
\emph{Build-E} (\texttt{pull\_request\_target} mit Secrets) aus
Tabelle~\ref{tab:stride} sind manifestationen einer übergeordneten
Klasse, die OWASP als \emph{Poisoned Pipeline Execution}
\cite{owaspcicd} beschreibt. PPE bezeichnet jeden Angriff, der den
\enquote{Konfigurations-als-Code}-Charakter moderner CI-Systeme
ausnutzt: Wer den Workflow ändern darf, kontrolliert -- transitiv --
alle Aktionen, die in seinem Kontext ablaufen. Aus Sicht der
Zugriffskontrollmodelle (Abschnitt~\ref{sec:acmodels}) ist PPE eine
kombinierte Verletzung zweier dualer Eigenschaften: Niedrigintegrer Code
erlangt Schreibwirkung im hochintegren Pipeline-Kontext (Biba,
\emph{No Write Up}) und zugleich Lesezugriff auf hoch klassifizierte
Secrets (BLP, \emph{No Read Up}); eine wirksame Mitigation muss daher
beide Flussrichtungen schließen.

\paragraph{Direkte und indirekte PPE.}
Direkte PPE liegt vor, wenn der Angreifer die Pipeline-Definition
selbst modifiziert (z.\,B.\ als Maintainer mit Push-Recht). Indirekte
PPE nutzt Trigger aus, die \emph{trotz} fehlender Schreibrechte
Code im Kontext der Pipeline ausführen. Der prominenteste Vektor in
GitHub Actions ist der Trigger
\texttt{pull\_request\_target}.

\paragraph{Anatomie von \texttt{pull\_request\_target}.}
Im Gegensatz zum Standard-Trigger \texttt{pull\_request} -- der den
Workflow im Kontext des PR-Branches ohne Zugriff auf
\texttt{secrets} ausführt -- läuft \texttt{pull\_request\_target}
im Kontext des Ziel-Branches \emph{mit} vollem Secret-Zugriff. Der
Trigger wurde geschaffen, um Aktionen wie automatisches Labeling
auch für Forks zu ermöglichen, bei denen der Forker keinen
Schreibzugriff auf das Ziel-Repository besitzt. Genau diese Kombination
(Code-Quelle = Fork, Secrets = Original-Repo) ist die Kernschwäche.

Ein typischer fehlerhafter Workflow checkt zusätzlich den PR-HEAD aus
und führt dort Skripte aus:

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Anti-Pattern: \texttt{pull\_request\_target} mit unsicherem Checkout},label={lst:ppe}]
on:
  pull_request_target:        # laeuft im Ziel-Repo-Kontext mit Secrets
    types: [opened, synchronize]
jobs:
  ci:
    steps:
      - uses: actions/checkout@<sha>   # OK: HEAD = Ziel-Branch
        with:
          ref: ${{ github.event.pull_request.head.sha }}  # PROBLEM!
      - run: npm ci && npm test        # PROBLEM: laedt + fuehrt Fork-Code aus
\end{lstlisting}

Ein bösartiger Forker fügt seinem PR-Branch einen
\texttt{postinstall}-Hook in der \texttt{package.json} hinzu, der die
Werte aller Umgebungsvariablen exfiltriert. Beim ersten
\texttt{npm ci} im Workflow läuft dieser Hook -- inklusive Zugriff auf
\texttt{secrets.NPM\_TOKEN}, \texttt{secrets.AWS\_*} und das
\texttt{GITHUB\_TOKEN} mit Schreibrecht auf das Original-Repo.

\paragraph{Codecov 2021 als Realbeispiel.}
Im April 2021 wurde der Codecov-Bash-Uploader durch einen Fehler in
einem Docker-Image-Build kompromittiert; in der Folge konnten
Angreifer rund zwei Monate lang Umgebungsvariablen aus
CI-Umgebungen exfiltrieren, die den Uploader integriert hatten. Der
Vorfall war zwar kein klassischer PPE-Fall, illustriert aber die
gleiche Kausalkette: ein in einem Pipeline-Schritt ausgeführtes
Skript, das implizit Zugriff auf alle Secrets erhält, die im Kontext
des Workflows verfügbar sind. Branchenweite Reaktion war eine
Auseinandersetzung mit dem Trigger-Modell und der
Secret-Sichtbarkeit.

\paragraph{Mitigation in der hier umgesetzten Pipeline.}
Die folgenden konstruktiven Entscheidungen schließen die
PPE-Klasse weitgehend:
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{Kein \texttt{pull\_request\_target}.} Der CI-Workflow
        verwendet ausschließlich den sicheren \texttt{pull\_request}-Trigger;
        Aktionen mit Secret-Bedarf (z.\,B.\ Image-Push) werden bei PRs
        per \texttt{if: github.event\_name != 'pull\_request'}
        ausgesperrt.
  \item \textbf{CODEOWNERS auf \texttt{/.github/}.} Jede
        Workflow-Änderung erfordert ein Review der designierten
        Pipeline-Verantwortlichen; das Vier-Augen-Prinzip wird damit auf
        die kritischste Datei-Klasse angewendet.
  \item \textbf{Default-deny \texttt{permissions: \{\}}.} Selbst
        wenn ein PPE-Angriff Code im Workflow-Kontext zur Ausführung
        bringt, ist das verfügbare \texttt{GITHUB\_TOKEN} ohne
        Schreibrechte und kann weder Branches noch Releases
        manipulieren.
  \item \textbf{OIDC-Federation statt langlebiger Secrets.}
        Cloud-Zugriffe verwenden kurzlebige, an die OIDC-Identität des
        Workflows gebundene Tokens. Selbst eine erfolgreiche
        Exfiltration nutzt dem Angreifer wenig, da die Tokens auf
        Minutenbasis ablaufen und an die Workflow-Run-ID gebunden sind.
  \item \textbf{\texttt{persist-credentials: false}.} Der
        \texttt{GITHUB\_TOKEN} wird nach \texttt{actions/checkout}
        nicht in \texttt{.git/config} verewigt; ein nachgelagertes
        Skript hat damit keinen Hebel mehr.
\end{itemize}

\paragraph{Verbleibende PPE-Risiken.}
Eine vollständige Immunität ist nicht erreichbar. Eine
Kompromittierung der GitHub-Plattform selbst, eine Schwachstelle in
einer als Dependency genutzten Action (vgl.\ Fallstudie
\texttt{tj-actions} in Abschnitt~\ref{sec:tjactions}) oder ein
Insider mit Administrationsrechten am Repo bleiben außerhalb der
Reichweite der hier diskutierten Maßnahmen. Diese Risiken werden in
Abschnitt~\ref{sec:restrisks} explizit als Restrisiken geführt.

% ────────────────────────────────────────────────────────
\section{Gegenmaßnahmen und Implementierung}\label{sec:countermeasures}
Die folgenden Maßnahmen lassen sich als konkrete Instanzen der in
Abschnitt~\ref{sec:acmodels} eingeführten Modelle lesen: least-privilege
\texttt{permissions}, CODEOWNERS und Environments realisieren
Zugriffskontrolle und Mehr-Personen-Autorisierung, während Pinning, SBOM
und Provenance die Biba-Integritätspolitik (Low-Water-Mark) durchsetzen.

\subsection{Source-Stufe}
\begin{description}[leftmargin=1.4em,style=nextline]
  \item[Branch Protection \& CODEOWNERS] \texttt{main} ist geschützt; Merges
        erfordern ein Review durch Code-Owner (Vier-Augen-Prinzip), bestandene
        Pflicht-Checks, signierte Commits und lineare History.
  \item[Signierte Commits] Entwickler signieren mit SSH/GPG; nicht-signierte
        Commits werden serverseitig abgelehnt.
  \item[Secret-Scanning] \texttt{gitleaks} läuft als Pre-Commit-Hook und in der
        CI; GitHub Push-Protection ergänzt das.
  \item[Pre-Commit-Hooks] \texttt{.pre-commit-config.yaml} spiegelt die
        zentralen CI-Checks lokal: \texttt{ruff} (Lint), \texttt{bandit}
        (\texttt{-ll~-ii}, identische Schwellwerte wie die CI) und
        \texttt{gitleaks}. Entwickler sehen Findings damit vor dem Push
        -- derselbe Schutz wird zur schnellsten Option (vgl.\
        Abschnitt~\ref{sec:humanfactor}).
  \item[Pinned Actions] Alle GitHub-Actions sind auf Commit-SHA gepinnt, um
        Tag-Retag-Angriffe (z.\,B.\ \texttt{tj-actions/changed-files} 03/2025)
        zu verhindern.
  \item[Vulnerability-Disclosure] \texttt{SECURITY.md} definiert den
        koordinierten Disclosure-Prozess (5-Werktage-Reaktionszeit,
        14-Tage-Fix für High-Severity, GitHub Private Vulnerability
        Reporting); flankiert die CRA- und SSDF-RV-Anforderungen aus
        Abschnitt~\ref{sec:compliance}.
\end{description}

\subsection{Build-Stufe}
\begin{description}[leftmargin=1.4em,style=nextline]
  \item[Least-Privilege-Permissions] Workflow-Default ist \texttt{permissions: \{\}};
        jeder Job opt-in mit minimalen Scopes.
  \item[Ephemere Runner] Nutzung von GitHub-hosted Runnern (frische VM pro Job);
        Self-hosted bewusst nicht verwendet.
  \item[Reproduzierbares Image] Multi-stage \texttt{Dockerfile} mit gepinntem
        Base-Image, Non-Root-User (UID~10001), Read-only-Filesystem-tauglich.
  \item[Dependency-Pinning] \texttt{requirements.txt} mit exakten Versionen;
        Updates über Dependabot-PRs, die die volle Pipeline durchlaufen.
\end{description}

\subsection{Test- und Scan-Stufe}
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{SAST}: Bandit (Python) + GitHub CodeQL, Ergebnisse als SARIF in
        die GitHub Code-Scanning-API.
  \item \textbf{SCA}: \texttt{pip-audit} gegen die OSV-Datenbank, \texttt{--strict}
        bricht den Build bei bekannter CVE ab.
  \item \textbf{Container-Scan}: Trivy auf das gebaute Image,
        \texttt{HIGH,CRITICAL} mit \texttt{exit-code: 1}.
  \item \textbf{Coverage-Gate}: \texttt{pytest --cov-fail-under=80}.
\end{itemize}

\subsection{Package- und Sign-Stufe}
\begin{description}[leftmargin=1.4em,style=nextline]
  \item[SBOM] Syft erzeugt CycloneDX-JSON aus dem Image; das SBOM wird als
        Attestation an das Image angeheftet.
  \item[Cosign Keyless Signing] Signatur via Sigstore Fulcio mit dem
        OIDC-Token des Workflows; keine langlebigen Schlüssel im Repo.
  \item[SLSA-Provenance] \texttt{actions/attest-build-provenance} erzeugt eine
        verifizierbare Provenance-Attestation (SLSA v1).
\end{description}

\subsection{SBOM-Lebenszyklus}\label{sec:sbomlifecycle}
Eine \emph{Software Bill of Materials} (SBOM) listet alle direkten und
transitiven Komponenten eines Artefakts auf. Sie ist kein einzelner
Sicherheitsmechanismus, sondern der zentrale \emph{Datensatz}, auf dem
mehrere Mechanismen aufsetzen: Schwachstellen-Diff, Lizenz-Tracking,
Compliance-Nachweise und langfristige Reproduzierbarkeit. Die
Implementierung folgt dem in Abbildung~\ref{fig:sbom} skizzierten
Lebenszyklus.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=0.45cm and 0.55cm,
  sbomstep/.style={rectangle, rounded corners, draw=thblue, thick,
               fill=thblue!8, minimum width=2.6cm, minimum height=0.9cm,
               align=center, font=\footnotesize},
  arrow/.style={-Stealth, thick, thblue}
]
  \node[sbomstep] (gen)    {Generate\\(Syft)};
  \node[sbomstep, right=of gen]   (att)   {Attest\\(Cosign)};
  \node[sbomstep, right=of att]   (push)  {Push\\(Registry)};
  \node[sbomstep, right=of push]  (verify){Verify\\(CD)};
  \node[sbomstep, right=of verify](diff)  {Diff /\\Monitor};

  \draw[arrow] (gen)    -- (att);
  \draw[arrow] (att)    -- (push);
  \draw[arrow] (push)   -- (verify);
  \draw[arrow] (verify) -- (diff);
\end{tikzpicture}
\caption{SBOM-Lebenszyklus: Erzeugung, Attestation, Verteilung,
Verifikation, kontinuierliches Monitoring.}
\label{fig:sbom}
\end{figure}

\paragraph{1.~Erzeugung mit Syft.}
Syft (Anchore) inspiziert das gebaute Image schichtweise und erkennt
Pakete von Distribution-Manager (\texttt{apt}), Sprach-Manager
(\texttt{pip}, \texttt{npm}, \texttt{gem}) sowie statisch eingebundene
Bibliotheken. Ausgabeformat ist CycloneDX in JSON, weil dies zusätzlich
zur reinen Komponentenliste auch \emph{Beziehungen} (\texttt{depends-on},
\texttt{contains}) und Hashes erfasst -- beides ist für spätere
Verifikation entscheidend.

\paragraph{2.~Attestation der SBOM.}
Statt das SBOM lose neben dem Image zu lagern (klassisches
\texttt{sbom.json} im Release-Asset-Ordner), wird es mit
\texttt{actions/attest-sbom} als signierte, keyless über die
OIDC-Identität des Workflows erzeugte \emph{Attestation} an den
Image-Digest gebunden und in die Registry geschoben. Damit ist das SBOM
kryptographisch an genau das Image gekettet, das es beschreibt -- und
manipulierte SBOM-Kopien lassen sich erkennen.

\paragraph{3.~Verteilung über die Registry.}
Cosign legt Attestations als zusätzliche OCI-Manifeste neben dem
eigentlichen Image ab; Pull-Clients holen sie auf Wunsch
(\texttt{cosign download attestation}). Vorteile: keine zweite
Distributionspipeline, keine zusätzlichen Zugriffsrechte, keine
abweichende Aufbewahrungsdauer.

\paragraph{4.~Verifikation vor Deploy.}
Der CD-Workflow verifiziert vor dem Rollout die Image-\emph{Signatur}
(\texttt{cosign verify}) sowie die \emph{SLSA-Provenance-Attestation}
(\texttt{cosign verify-attestation --type slsaprovenance}), jeweils
gegen die erwartete CI-Workflow-Identität (vgl.\ Listing~\ref{lst:verify}).
Die SBOM-Attestation ist an denselben Image-Digest gebunden und lässt
sich unabhängig prüfen (\texttt{gh attestation verify} bzw.\ \texttt{cosign}),
ist im aktuellen Prototyp jedoch nicht Teil des verpflichtenden
Deploy-Gates. Eine Manipulation an Signatur oder Provenance wird damit
\emph{vor} dem Rollout sichtbar.

\paragraph{5.~Kontinuierliches Monitoring (SBOM-Diff).}
Der eigentliche operative Wert eines SBOM entsteht erst nach
Auslieferung. Der hier skizzierte SBOM-Diff ist im aktuellen Prototyp
\emph{nicht} umgesetzt, sondern als Erweiterung vorgesehen (vgl.\
Kapitel~\ref{sec:fazit}): Bei jedem Build würde ein nachgelagerter
Schritt die neue SBOM gegen die letzte gepushte Version desselben
Stream-Tags vergleichen. Drei Fragen werden dabei beantwortet:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{Welche Pakete sind hinzugekommen?} Neue transitive
        Abhängigkeiten sind das primäre Eintrittsfenster für
        Supply-Chain-Angriffe (vgl.\ Walkthrough~1 in
        Abschnitt~\ref{sec:walkthroughs}).
  \item \textbf{Welche Versionen haben sich geändert?} Ein
        Versionssprung über mehrere Major-Releases hinweg ist ein
        Signal für übersehene Major-Updates und sollte einen Reviewer
        zwingen, das Changelog zu prüfen.
  \item \textbf{Sind bekannte CVEs hinzugekommen?} Werkzeuge wie
        \texttt{grype} oder \texttt{trivy sbom} korrelieren die SBOM
        gegen die OSV/NVD-Datenbanken; das ist günstiger als ein
        kompletter Image-Scan und lässt sich gegen \emph{historische}
        Artefakte ausführen, die in Produktion noch laufen.
\end{enumerate}

\paragraph{6.~Aufbewahrung und Auskunft.}
SBOMs müssen über die Lebensdauer des Artefakts verfügbar bleiben --
für eine Library, die sieben Jahre verkauft wird, also potenziell
deutlich länger als ein typischer Container-Lebenszyklus
(vgl.\ die in Abschnitt~\ref{sec:grundlagen} erwähnte
Software-Sustainability-Diskussion). Die Bindung der Attestation an
den Image-Digest und die Hinterlegung im Sigstore-Rekor-Log adressiert
das auch dann, wenn die ursprüngliche Pipeline-Konfiguration nicht
mehr existiert.

\paragraph{Bezug zum Cyber Resilience Act (CRA).}
Mit dem \emph{Cyber Resilience Act}~\cite{cra} der EU werden SBOMs
ab Ende 2027 für \enquote{Produkte mit digitalen Elementen} eine
verpflichtende technische Dokumentation. Hersteller müssen eine SBOM
für jedes vermarktete Produkt führen und Behörden auf Anfrage
verfügbar machen; bei \enquote{important} bzw.\ \enquote{critical}
Produkten kommen erweiterte Pflichten hinzu (Conformity Assessment,
Vulnerability Handling, Coordinated Disclosure). Die hier umgesetzte
Pipeline erfüllt die kommenden technischen Anforderungen \emph{by
construction}: SBOM wird automatisiert erzeugt, an das Artefakt
gebunden, signiert verteilt und ist über das Rekor-Log
nachvollziehbar. Die organisatorischen CRA-Pflichten (z.\,B.\
24h-Reporting bei aktiv ausgenutzten Schwachstellen) bleiben außerhalb
des Pipeline-Scopes, sind aber durch die SECURITY.md-Policy und das
Vulnerability-Disclosure-Verfahren des Repositories vorbereitet.

\paragraph{Grenzen.}
Eine SBOM ist nur so vollständig wie der Generator. Statisch
eingebettete C-Bibliotheken in Wheel-Distributionen,
vendoring-basierte Build-Systeme und nachgeladene Plugins entgehen
einer rein paketmanager-basierten Erkennung; entsprechende Pakete
landen unentdeckt im Image. Die hier verwendete Kombination aus
Multi-Stage-\texttt{Dockerfile} mit gepinnten Versionen und
Container-Scan (Trivy) auf das fertige Image kompensiert das
teilweise, beseitigt aber nicht das grundsätzliche
Vollständigkeitsproblem.

\subsection{Deploy-Stufe}
Die Deploy-Jobs des CD-Workflows sind als illustrative Platzhalter
ausgeführt -- der eigentliche Cloud-Login und das Rollout via
\texttt{kubectl} liegen gemäß Abschnitt~1.3 außerhalb des Scopes; die
sicherheitsrelevanten Invarianten (Verifikation und Digest-Pinning) sind
hingegen real umgesetzt.
\begin{description}[leftmargin=1.4em,style=nextline]
  \item[OIDC-Federation] Die Deploy-Jobs deklarieren \texttt{id-token: write}
        für eine Cloud-Federation (Azure / AWS) via OIDC; statische
        Cloud-Credentials in Repo-Secrets werden bewusst vermieden.
  \item[Environments mit Approval] \texttt{staging} und \texttt{production}
        sind GitHub-Environments; Pflicht-Reviewer und Wait-Timer für
        \texttt{production} werden in den Environment-Einstellungen
        konfiguriert (vgl.\ README).
  \item[Cosign-Verify vor Deploy] Vor dem Rollout verifiziert der CD-Workflow
        Signatur \emph{und} SLSA-Provenance des Image-Digests.
  \item[Image-Pinning per Digest] Deployments referenzieren \texttt{@sha256:\dots},
        nicht Tags.
\end{description}

\subsection{Auszug aus der CI-Implementierung}
Listing~\ref{lst:ci} zeigt die Job-Topologie und die zentralen
Sicherheits-Gates; die vollständigen Workflow-Dateien sowie
\texttt{Dockerfile}, \texttt{CODEOWNERS} und die Dependabot-Konfiguration
sind in Anhang~\ref{app:artifacts} dokumentiert.

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Auszug \texttt{.github/workflows/ci.yml}: Permissions \& Pin auf SHA},label={lst:ci}]
permissions: {}              # default-deny

jobs:
  lint-test:
    permissions: { contents: read }
    steps:
      - uses: actions/checkout@11bd71901bbe5b1630ceea73d27597364c9af683 # v4.2.2
        with: { persist-credentials: false }
  build-image:
    needs: [lint-test, sast, sca, secret-scan]
    permissions:
      contents: read
      packages: write
      id-token: write       # OIDC fuer cosign keyless
      attestations: write
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Verifikation vor Deploy (\texttt{cd.yml})},label={lst:verify}]
cosign verify \
  --certificate-identity-regexp "https://github.com/$REPO/.github/workflows/.+" \
  --certificate-oidc-issuer "https://token.actions.githubusercontent.com" \
  "$IMAGE"

cosign verify-attestation --type slsaprovenance \
  --certificate-identity-regexp "https://github.com/$REPO/.github/workflows/.+" \
  --certificate-oidc-issuer "https://token.actions.githubusercontent.com" \
  "$IMAGE"
\end{lstlisting}

\subsection{Mapping Bedrohung $\to$ Maßnahme}
\begin{longtable}{p{5.0cm} p{9.5cm}}
\toprule
\textbf{Bedrohung (Tab.~\ref{tab:stride})} & \textbf{Maßnahme} \\
\midrule \endhead
Maintainer-Credential-Diebstahl & MFA, signierte Commits, CODEOWNERS-Review \\
Manipulation Pipeline-Definition & CODEOWNERS auf \texttt{.github/}, Required Checks \\
Bösartige Dependency & pip-audit, Dependabot, Pinning, SBOM-Attestation \\
Base-Image-Replacement & Pinning + Trivy + Image-Digest in Deploy \\
Zu weite \texttt{permissions} & default-deny + per-Job opt-in \\
\texttt{pull\_request\_target} Leak & Trigger nicht verwendet; PRs ohne Secrets \\
Tag-Hijack in Registry & Cosign-Verify + Digest-Pinning beim Deploy \\
Fehlende Provenance & SLSA-Provenance via \texttt{attest-build-provenance} \\
Long-lived Cloud-Creds & OIDC-Federation, keine statischen Secrets \\
Fehlendes Approval Production & GitHub Environment Reviewer + Wait-Timer \\
\bottomrule
\caption{Bedrohungs--Maßnahmen-Matrix.}
\end{longtable}

\subsection{Fallstudie: \texttt{tj-actions/changed-files} (März 2025)}
\label{sec:tjactions}
Die Action \texttt{tj-actions/changed-files} wurde im März 2025
kompromittiert: Angreifer überschrieben mehrere veröffentlichte Tags so,
dass sie auf einen manipulierten Commit zeigten, der Secrets aus dem
Runner-Memory in die Build-Logs exfiltrierte. Workflows, die die Action
ohne SHA-Pinning eingebunden hatten (\texttt{tj-actions/changed-files@v44}),
zogen automatisch die manipulierte Version. Über zehntausend Repositories
waren betroffen, in mehreren Fällen wurden GitHub-PATs und Cloud-Credentials
öffentlich auf GitHub-Logs sichtbar.

Der Vorfall illustriert exakt die Bedrohungsklasse \emph{Source/Build-T}
aus Tabelle~\ref{tab:stride}. Die in dieser Arbeit umgesetzte Maßnahme --
durchgängiges Pinning aller Actions auf den Commit-SHA mit einem
nachgestellten Versions-Kommentar -- hätte den Angriff vollständig
neutralisiert: Selbst wenn der Tag \texttt{v44} auf einen bösartigen
Commit umgehängt wird, verweist der Pin
\texttt{tj-actions/changed-files@<sha>~\#~v44} weiterhin auf die
auditierte Version. Sigstore/Cosign hätte die Auswirkung zusätzlich
begrenzt, da das resultierende Artefakt keine gültige Signatur unter
der OIDC-Identität des Workflows getragen hätte.

% ────────────────────────────────────────────────────────
\section{Evaluation}\label{sec:evaluation}

\subsection{SLSA-Einstufung}\label{sec:slsa}
\emph{Supply-chain Levels for Software Artifacts} (SLSA) definiert in
Version~1.0~\cite{slsa} eine ordinale Skala für die Vertrauenswürdigkeit
der Build-Plattform und des Quellcode-Prozesses. Die Skala besteht aus
zwei orthogonalen Tracks (\emph{Build} und \emph{Source}); die jeweiligen
Levels sind kumulativ, d.\,h.\ jedes höhere Level fordert die
Anforderungen aller niedrigeren mit. Im Folgenden werden die Levels
zusammengefasst, mit der konkreten Umsetzung im untersuchten System
abgeglichen und die Begründung für \emph{nicht} erreichte höhere Stufen
transparent gemacht.

\paragraph{Build-Track.}
\begin{description}[leftmargin=1.4em,style=nextline]
  \item[L0] Keine besonderen Anforderungen. Der Build kann lokal,
        manuell, ohne jede Provenance erfolgen.
  \item[L1] Provenance existiert in irgendeiner Form -- der Build ist
        also reproduzierbar dokumentiert. Inhalt und Authentizität der
        Provenance werden noch nicht abgesichert.
  \item[L2] Provenance ist \emph{signiert} und wird von einem
        \emph{gehosteten Build-Service} erzeugt. Der Build läuft also
        nicht mehr auf einer Entwickler-Workstation; der
        Build-Service kann Provenance an seine eigene Identität
        binden.
  \item[L3] Der Build-Service garantiert zusätzlich
        \emph{Non-Forgeable Provenance} und \emph{Isolation} zwischen
        Builds: Provenance kann nicht durch den Build-Schritt selbst
        manipuliert werden, und ein Build kann nicht mit Artefakten
        oder Geheimnissen vorheriger Builds interagieren.
\end{description}

Die hier umgesetzte Pipeline erreicht \textbf{Build~L3}. Konkret:

\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item GitHub-hosted Runner (ubuntu-24.04) ist ein gehosteter Service;
        jeder Job läuft in einer frisch provisionierten VM, was die
        Isolation\-sanforderung erfüllt (\emph{ephemeral builder}).
  \item Provenance wird mit \texttt{actions/attest-build-provenance}
        erzeugt und über die OIDC-Identität des Workflows signiert; das
        Signaturmaterial liegt nie im für die Build-Schritte
        zugreifbaren Speicher (Non-Forgeable).
  \item Das Build-Skript (\texttt{Dockerfile} und Workflow) ist
        versioniert, mit Branch-Protection und CODEOWNERS-Review
        geschützt.
\end{itemize}

\paragraph{Source-Track.}
\begin{description}[leftmargin=1.4em,style=nextline]
  \item[L1] Quellcode ist versioniert (z.\,B.\ Git); Änderungen sind
        rückverfolgbar.
  \item[L2] Zusätzlich \emph{verifizierte Geschichte}: Commits sind
        kryptographisch signiert; der Repository-Provider verifiziert
        Identitäten beim Push.
  \item[L3] Zusätzlich \emph{Two-person review} und Schutz vor
        Force-Push / History-Rewrite.
\end{description}

Die Pipeline erreicht \textbf{Source~L3}: \texttt{main} ist
branch-protected mit CODEOWNERS-Review (Vier-Augen), Force-Push und
History-Rewrite sind serverseitig deaktiviert, signierte Commits sind
Pflicht-Status-Check.

\paragraph{Warum nicht höher?}
SLSA~v1.0 definiert offiziell nur Build-L0 bis L3 und Source-L1 bis
L3; es gibt also kein \enquote{L4}, das hier zu erreichen wäre.
Konzeptionell relevant für eine Studienarbeit ist dennoch die
Diskussion, welche \emph{darüber hinausgehenden} Eigenschaften ein
\enquote{strenger als L3}-Setup hätte:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{Hermetische Builds} -- der Build hat keinen
        Netzwerkzugriff zur Build-Zeit; alle Inputs sind vorab in
        einem Lockfile mit Hash-Pinning erfasst. Die hier verwendeten
        Standard-pip-Installs verletzen diese Eigenschaft, da der
        Resolver Indizes anfragt. Eine vollständige Härtung würde
        \texttt{pip install --require-hashes} mit erzeugten
        \texttt{hashin}-Lockfiles und einem Egress-Restricted Runner
        erfordern.
  \item \textbf{Reproduzierbare Builds} -- bit-für-bit identische
        Artefakte aus identischen Inputs. Container-Images sind hier
        notorisch problematisch (Build-Zeitstempel, Layer-IDs, Mtime
        in Tar-Headern). Werkzeuge wie \texttt{kaniko} mit
        \texttt{--reproducible} oder \texttt{buildkit}'s
        \texttt{SOURCE\_DATE\_EPOCH} adressieren das, sind aber im
        Standard-\texttt{docker/build-push-action}-Setup nicht
        aktiviert.
  \item \textbf{Multi-Party-Builds} -- zwei unabhängige
        Build-Plattformen produzieren dasselbe Artefakt; Abweichungen
        sind ein Alarmsignal. Das ist außerhalb der Reichweite einer
        Pipeline auf einem einzigen Provider.
\end{enumerate}

Diese Eigenschaften werden im Ausblick (Kapitel~\ref{sec:fazit}) als
weiterführende Forschungsrichtungen benannt. Für den
Studienarbeit-Scope ist die kombinierte Erreichung von Build-L3 +
Source-L3 ein bewusst gesetzter Höchststand, der mit handelsüblichen
Mitteln (GitHub Actions + Sigstore) ohne kommerzielle Add-ons
darstellbar ist.

\paragraph{Verifikation der Einstufung.}
Die Selbst-Einstufung wird durch externe Werkzeuge gegengeprüft:
OpenSSF Scorecard (Abschnitt~\ref{sec:scorecard}) bewertet einzelne
SLSA-relevante Checks objektiv;
\texttt{actions/attest-build-provenance} produziert maschinenlesbare
Provenance, die mit \texttt{slsa-verifier} gegen die deklarierten
Anforderungen geprüft werden kann.

\paragraph{Einordnung als Reifegradmodell.}
SLSA ist im Sinne der Lehrveranstaltung ein \emph{Reifegradmodell zur
Qualitätsbeurteilung}: eine ordinale Skala, die nicht ein einzelnes
Produkt, sondern die \emph{Reife} eines Build-Prozesses bewertet. Damit
steht es in einer Reihe mit den etablierten DevSecOps-Reifegradmodellen
\emph{OWASP SAMM}~\cite{samm} und \emph{BSIMM}, die organisatorische und
prozessuale Praktiken in Stufen einordnen. Die in der Vorlesung
eingeführte Hierarchie aus \emph{Sicherheitspolitik},
\emph{Sicherheitsvorgaben} (Security Target) und \emph{Schutzprofil}
(Protection Profile, vgl.\ Common Criteria) lässt sich dabei direkt auf
die vorliegende Arbeit abbilden: Das Threat-Model
(Kap.~\ref{sec:threatmodel}) entspricht der Sicherheitspolitik, die
konkrete Workflow-Konfiguration den Sicherheitsvorgaben und eine daraus
abgeleitete, repository-unabhängige Hardening-Vorlage einem Schutzprofil.

\subsection{OpenSSF Scorecard}\label{sec:scorecard}
Der Scorecard-Workflow läuft wöchentlich. Erwartete Scores $\geq$~8/10 für
\emph{Branch-Protection}, \emph{Pinned-Dependencies}, \emph{Token-Permissions},
\emph{Signed-Releases}, \emph{SAST}, \emph{Vulnerabilities}.

\subsection{Wirksamkeitsnachweis durch Negativtests}\label{sec:negtests}
Eine vorhandene Konfiguration belegt noch nicht, dass ein Gate
tatsächlich \emph{reagiert}. Zur Plausibilisierung wurden zwei
Negativtests am Build- und am SCA-Gate durchgeführt, die jeweils ein
reales Defizit blockierten.

\paragraph{Negativtest~1 -- Hash-Integrität.}
Die zuvor manuell gepflegte \texttt{requirements.txt} enthielt nicht
reproduzierbare Hashes. Der Build-Schritt
\texttt{pip install --require-hashes} brach daher kontrolliert ab
(Auszug):
\begin{lstlisting}[caption={Build-Abbruch bei Hash-Diskrepanz},label={lst:hashfail}]
ERROR: THESE PACKAGES DO NOT MATCH THE HASHES FROM THE REQUIREMENTS FILE.
gunicorn==23.0.0 from .../gunicorn-23.0.0-py3-none-any.whl:
    Expected sha256 ec400d38950a4a6a4f4e2c16a1cd44a30b9b51e9ce2b2b5a3e92c05e4de1d4e8
    Expected     or f014447a0101dc57e294f6c18ca6b40227a4c90e9bdb586042628030cbe004f9
         Got        ec400d38950de4dfd418cff8328b2c8faed0edb0d517d3394e457c317908ca4d
\end{lstlisting}
Erst die Neugenerierung des Lockfiles via
\texttt{pip-compile --generate-hashes} über den vollständigen transitiven
Abschluss (neun Pakete) lieferte gegen PyPI verifizierbare Hashes. Der
korrigierte Eintrag lautet:
\begin{lstlisting}[caption={Korrigierter, reproduzierbarer Hash-Eintrag},label={lst:hashok}]
gunicorn==23.0.0 \
    --hash=sha256:ec400d38950de4dfd418cff8328b2c8faed0edb0d517d3394e457c317908ca4d \
    --hash=sha256:f014447a0101dc57e294f6c18ca6b40227a4c90e9bdb586042628030cba004ec
\end{lstlisting}
Danach lief \texttt{pip install --require-hashes --no-deps} fehlerfrei
durch. Der Test belegt, dass das Gate Reproduzierbarkeit erzwingt und bei
jeder Abweichung den Build abbricht -- unabhängig davon, ob sie aus einer
Lieferketten-Manipulation oder aus fehlerhafter manueller Pflege stammt.

\paragraph{Negativtest~2 -- bekannte Schwachstellen (SCA).}
Gegen dasselbe, hash-verifizierte Lockfile meldete
\texttt{pip-audit --strict} eine reale Advisory:
\begin{lstlisting}[caption={pip-audit blockiert auf realer Advisory},label={lst:audit}]
Found 1 known vulnerability in 1 package
Name   Version  ID                    Fix Versions
-----  -------  --------------------  ------------
flask  3.0.3    GHSA-68rp-wp8r-4726   3.1.3
\end{lstlisting}
Der CI-Job schlägt damit fehl, bis die Abhängigkeit angehoben wird; das
SCA-Gate ist also nicht nur vorhanden, sondern reaktiv. Als Konsequenz
ist \texttt{flask} auf die genannte Fix-Version \texttt{3.1.3} anzuheben
und das Lockfile (Anhang~\ref{app:reqs}) neu zu erzeugen.

\paragraph{Methodischer Hinweis.}
Die Auflösung erfolgte mit Python~3.14, da lokal kein 3.12-Interpreter
verfügbar war; für \texttt{flask}/\texttt{gunicorn} ist die
Marker-Auflösung ab Python~3.10 mit der Laufzeitumgebung
(\texttt{python:3.12-slim-bookworm}) identisch. Für vollständige
Deckungsgleichheit kann das Lockfile im Zielcontainer regeneriert werden.

\subsection{Coverage der STRIDE-Kategorien}
Tabelle~\ref{tab:coverage} fasst zusammen, welche STRIDE-Kategorien durch die
Maßnahmen mitigiert sind.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lcl}
\toprule
\textbf{Kategorie} & \textbf{Mitigiert} & \textbf{Wesentliche Maßnahme} \\
\midrule
Spoofing & vollständig & OIDC, signierte Commits, Cosign \\
Tampering & weitgehend & Pinning, Provenance, Verify-Gate \\
Repudiation & vollständig & Provenance + Rekor-Transparency-Log \\
Information Disclosure & weitgehend & gitleaks, least-privilege Tokens \\
Denial of Service & teilweise & concurrency-cancel, Cache-Strategie \\
Elevation of Privilege & vollständig & default-deny permissions, Environments \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{STRIDE-Coverage durch implementierte Maßnahmen.}
\label{tab:coverage}
\end{table}

\subsection{Validierung gegen OWASP Top 10 CI/CD}\label{sec:owasp}
Zur Plausibilisierung der STRIDE-Analyse wird die abgeleitete
Maßnahmenliste zusätzlich gegen die OWASP-Top-10-CI/CD-Risiken
\cite{owaspcicd} geprüft. Tabelle~\ref{tab:owasp} zeigt die Abdeckung.

\begin{longtable}{p{0.9cm} p{4.8cm} p{8.2cm}}
\toprule
\textbf{Nr.} & \textbf{OWASP-Risiko} & \textbf{Wesentliche Maßnahme} \\
\midrule \endhead
CICD-1 & Insufficient Flow Control Mechanisms & Branch-Protection, CODEOWNERS, Environments mit Approval \\
CICD-2 & Inadequate Identity \& Access Mgmt    & OIDC-Federation, least-privilege \texttt{permissions} \\
CICD-3 & Dependency Chain Abuse                & Pinning, pip-audit, Dependabot, SBOM \\
CICD-4 & Poisoned Pipeline Execution (PPE)     & Kein \texttt{pull\_request\_target}, CODEOWNERS auf \texttt{.github/} \\
CICD-5 & Insufficient PBAC                     & Per-Job \texttt{permissions}, Environment-Reviewer \\
CICD-6 & Insufficient Credential Hygiene       & gitleaks, Push-Protection, Cosign keyless (keine Long-lived Keys) \\
CICD-7 & Insecure System Configuration         & Scorecard wöchentlich, Action-Pinning, default-deny Permissions \\
CICD-8 & Ungoverned Usage of 3rd-Party Services & Kuratierte Action-Liste, SHA-Pin, Dependabot-Audit \\
CICD-9 & Improper Artifact Integrity Validation & Cosign-Verify + SLSA-Provenance vor Deploy, Digest-Pinning \\
CICD-10 & Insufficient Logging \& Visibility   & SARIF-Upload, Rekor Transparency-Log, Audit-Logs (org-level) \\
\bottomrule
\caption{Abdeckung der OWASP-Top-10-CI/CD-Risiken durch die
implementierte Pipeline.}
\label{tab:owasp}
\end{longtable}

Alle zehn Risikoklassen werden adressiert. CICD-10 ist organisatorisch
abhängig (Audit-Logs auf Org-Ebene erfordern entsprechende
GitHub-Enterprise-Konfiguration) und damit nur teilweise innerhalb der
Pipeline selbst mitigierbar.

\subsection{KPIs und Sicherheitsmetriken}\label{sec:kpis}
Die bisherigen Evaluationsschritte (SLSA-Einstufung, Scorecard,
STRIDE-Coverage, OWASP-Mapping) bewerten den \emph{strukturellen}
Reifegrad der Pipeline -- also die Frage, welche Mechanismen
implementiert sind. Im laufenden Betrieb muss jedoch zusätzlich
beobachtet werden, ob diese Mechanismen tatsächlich \emph{wirken} und
welche Reibung sie erzeugen. Dafür werden im Folgenden Kennzahlen
definiert, die kontinuierlich aus Pipeline- und Plattform-Telemetrie
gewonnen werden können. Die Auswahl orientiert sich am
SE-Framework-Quadranten \emph{Assurance} (Tab.~\ref{tab:seframework})
und an den DORA-Metriken, ergänzt um sicherheits\-spezifische Größen.

\paragraph{Erkennungs- und Reaktionszeiten.}
\emph{Mean Time to Detect} (MTTD) misst die Zeit von Einführung
einer Schwachstelle bis zu ihrer ersten Erkennung durch die Pipeline
(etwa über pip-audit, Trivy oder das Rekor-Log). \emph{Mean Time to
Remediate} (MTTR) misst die Zeit von Erkennung bis zum gemergten Fix.
Beide Größen werden pro Schweregrad (CRITICAL/HIGH/MEDIUM) getrennt
geführt; eine MTTR von 24h für CRITICAL ist üblicher Zielwert in
modernen DevSecOps-Programmen.

\paragraph{Coverage-Indikatoren.}
Diese Kennzahlen messen die \emph{Verbreitung} der Schutzmaßnahmen
über das Portfolio:
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item Anteil signierter Artefakte an allen produzierten Images
        (Zielwert 100\,\% für Production-Images),
  \item Anteil der Repositories mit aktiver Branch-Protection und
        CODEOWNERS-Datei,
  \item Anteil der Workflows mit \texttt{permissions: \{\}} als Default
        (gegen Plattform-Audit-Daten zählbar),
  \item SAST/SCA-Coverage: Anteil der Code-Pfade, die durch CodeQL
        bzw.\ pip-audit tatsächlich analysiert werden.
\end{itemize}

\paragraph{Reibungsindikatoren.}
Diese Größen erfassen die in
Abschnitt~\ref{sec:humanfactor} diskutierte Anreizlage quantitativ:
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \emph{False-Positive-Rate} der Build-Breaker -- der Anteil
        gefailter Builds, deren Finding nachträglich als
        nicht-relevant eingestuft wurde. Steigt dieser Wert über
        ca.~20\,\%, ist mit systematischem Umgehen der Gates zu rechnen.
  \item \emph{Pipeline-Bypass-Rate} -- Anteil der Merges nach
        \texttt{main}, bei denen mindestens ein Pflicht-Check
        übersprungen oder von einem Admin überstimmt wurde
        (in GitHub über das \texttt{branches}-API ablesbar).
  \item \emph{Median-Build-Zeit} für PR-Workflows -- ein Anstieg
        signalisiert, dass die Reibung zunimmt; in Kombination mit der
        False-Positive-Rate ist dies ein Frühindikator für
        Umgehungsversuche.
\end{itemize}

\paragraph{Erweiterte DORA-Metriken.}
Die klassischen DORA-Größen (Deployment Frequency, Lead Time for
Changes, Change Failure Rate, MTTR) lassen sich um eine
sicherheits\-spezifische Variante ergänzen: die \emph{Security Change
Failure Rate} -- der Anteil der Deployments, die wegen eines
Sicherheits\-vorfalls (nicht eines Funktions\-defekts) zurückgerollt
werden müssen. Idealerweise konvergiert dieser Wert gegen Null,
während die normale Change Failure Rate als Ausdruck gesunder
Experimentier\-kultur durchaus moderate Werte annehmen darf.

\paragraph{Operationalisierung.}
Im Prototyp werden MTTD/MTTR über die GitHub-Security-Alert-API
ausgewertet; Coverage-Indikatoren sind direkt aus der
Workflow-Telemetrie und dem Cosign/Rekor-Log ableitbar. Eine
vollständige KPI-Erhebung erfordert jedoch eine
Org-weite Aggregation, die über GitHub Enterprise Audit Log oder
ein dediziertes SIEM erfolgt -- diese organisatorische Schicht liegt
außerhalb des in Abschnitt 1.3 definierten Scopes. Tabelle~\ref{tab:kpis}
fasst die diskutierten Kennzahlen mit Quelle und Zielwert zusammen.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{4.6cm} p{4.4cm} p{4.4cm}}
\toprule
\textbf{Kennzahl} & \textbf{Datenquelle} & \textbf{Zielwert} \\
\midrule
MTTD (CRITICAL/HIGH) & pip-audit, Trivy, Dependabot & < 24\,h \\
MTTR (CRITICAL) & GitHub Security Alerts & < 7\,d \\
Anteil signierter Images & Cosign / Rekor & 100\,\% (Prod) \\
Branch-Protection Coverage & GitHub Org-API & 100\,\% (Prod-Repos) \\
False-Positive-Rate Gates & Build-Logs + Annotation & < 20\,\% \\
Pipeline-Bypass-Rate & Branch-API & 0\,\% \\
Security Change Failure Rate & Deploy-Logs + Incident-Tracker & $\to$ 0 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Kennzahlen zur kontinuierlichen Bewertung der
Pipeline-Sicherheit.}
\label{tab:kpis}
\end{table}

\subsection{Compliance und regulatorischer Rahmen}\label{sec:compliance}
Die in dieser Arbeit umgesetzten Mechanismen erfüllen nicht nur
selbstgesetzte Sicherheitsziele, sondern adressieren zugleich
externe Anforderungen aus etablierten Standards und
EU-Regulierung. Dieser Abschnitt ordnet die Pipeline-Maßnahmen in
diese Rahmen ein, ohne ein vollständiges Audit-Mapping zu liefern.

\paragraph{NIST SSDF (SP\,800-218).}
Das \emph{Secure Software Development Framework}~\cite{ssdf}
strukturiert Praktiken in vier Gruppen:
\emph{Prepare the Organization} (PO), \emph{Protect the Software}
(PS), \emph{Produce Well-Secured Software} (PW) und \emph{Respond to
Vulnerabilities} (RV). Die Pipeline adressiert insbesondere PS
(durch signierte Artefakte und Provenance), PW (durch SAST/SCA und
ein dokumentiertes Threat-Model in Kap.~\ref{sec:threatmodel}) sowie
RV (durch Dependabot und Vulnerability-Disclosure via SECURITY.md).
Die SSDF-Praktik PW.4 (\enquote{Reuse Existing, Well-Secured Software})
wird durch Pinning auf SHAs und kuratierte Dependency-Listen
unterstützt.

\paragraph{EU Cyber Resilience Act (CRA).}
Der CRA~\cite{cra} verpflichtet Hersteller von \enquote{Produkten mit
digitalen Elementen} ab 2027 zu SBOM-Bereitstellung,
Schwachstellen-Handling über die Produkt-Lebensdauer und
24-Stunden-Reporting bei aktiv ausgenutzten Schwachstellen. Die
SBOM-Pflicht ist durch den Lebenszyklus aus
Abschnitt~\ref{sec:sbomlifecycle} \emph{by construction} erfüllt;
das Reporting ist organisatorisch flankiert durch SECURITY.md und
GitHub Private Vulnerability Reporting.

\paragraph{NIS2-Richtlinie.}
Die NIS2-Richtlinie (EU 2022/2555) verpflichtet \enquote{wesentliche}
und \enquote{wichtige} Einrichtungen zu einem Mindestmaß an
Cybersicherheits-Maßnahmen, die explizit \emph{Lieferketten-Sicherheit}
(Art.\ 21 Abs.\ 2 lit.\ d) und \emph{Sicherheit beim Erwerb,
Entwicklung und Wartung von Systemen} (lit.\ e) umfassen. Die
hier umgesetzten Maßnahmen -- insbesondere Provenance, signierte
Artefakte und Dependency-Tracking -- sind eine direkte technische
Antwort auf diese beiden Punkte. NIS2 trifft die Studienarbeit-Domäne
selbst nicht, ist jedoch der voraussichtlich wirkungsstärkste
regulatorische Treiber für DevSecOps in deutschen Unternehmen der
nächsten Jahre.

\paragraph{Weitere relevante Rahmen.}
\emph{ISO/IEC 27001:2022} adressiert in Annex A.8.28
(\enquote{Secure coding}) und A.8.29 (\enquote{Security testing in
development and acceptance}) Anforderungen, die durch SAST/SCA und
das Coverage-Gate operationalisiert werden. \emph{BSI IT-Grundschutz}
behandelt CI/CD im Baustein \emph{CON.8 Software-Entwicklung}; die
zentralen Anforderungen (kontrollierter Build-Prozess,
Schwachstellen\-management, Schutz der Entwicklungs\-umgebung) sind
durch die Pipeline umgesetzt. Eine vollständige Zertifizierung gegen
diese Standards erfordert allerdings organisatorische Belege jenseits
des Pipeline-Scopes (Schulungs\-nachweise, dokumentierte
Verantwortlich\-keiten, Audit-Reports) und ist daher nicht Gegenstand
dieser Arbeit.

\paragraph{Datenschutz und unternehmerische Sorgfaltspflichten.}
Über die produktbezogene Regulierung hinaus benennt die
Aufgabenstellung explizit den datenschutz- und gesellschaftsrechtlichen
Rahmen. Die in Tabelle~\ref{tab:stride} geführte Bedrohung \emph{Deploy-I}
(verbose Logs leaken Tokens / PII) berührt unmittelbar die \emph{DSGVO}
und das \emph{BDSG}: Personenbezogene Daten in Build-Logs sind eine
verarbeitungs- und potenziell meldepflichtige Tatsache, weshalb
Log-Maskierung (\texttt{add-mask}) und least-privilege-Logging zugleich
Sicherheits- und Datenschutzmaßnahmen sind. Begrifflich ist dabei die in
der Vorlesung getroffene Unterscheidung relevant: \emph{Geheimhaltung}
(technischer Mechanismus), \emph{Vertraulichkeit} (Schutz zugunsten der
Organisation) und \emph{Privatsphäre} (Schutz zugunsten des Individuums).
Auf der Leitungsebene verpflichtet zudem das \emph{KonTraG} die
Unternehmensführung zu einem Risikofrüherkennungssystem; eine
auditierbare, mit Provenance und Audit-Logs hinterlegte Pipeline ist
insofern auch ein Baustein der gesetzlich geforderten Governance. Das in
der Aufgabenstellung ebenfalls genannte \emph{TMG} (Telemediengesetz) ist
für die Build-Domäne nur am Rande einschlägig und wurde 2024 weitgehend
durch das Digitale-Dienste-Gesetz (DDG) abgelöst; die
datenschutzrechtlichen Teile finden sich heute im TDDDG.

\paragraph{Zwischenfazit.}
Die Pipeline trifft die technischen Anforderungen der relevanten
Rahmen (CRA, NIS2, SSDF, ISO~27001 Annex~A, BSI~CON.8) ohne
zusätzliche Sondermaßnahmen. Das ist kein Zufall, sondern Folge der
in Kapitel~\ref{sec:countermeasures} getroffenen Designentscheidungen:
Provenance, Signatur und Vulnerability-Tracking sind zugleich
Sicherheits- und Compliance-Mechanismen. Diese Doppelfunktion ist im
Quadranten \emph{Assurance} (Tab.~\ref{tab:seframework}) verortet --
Maßnahmen erzeugen sowohl technische Wirksamkeit als auch
nachweisbare Belege für externe Stellen.

\subsection{Restrisiken}\label{sec:restrisks}
Mehrere Risiken liegen außerhalb der Reichweite der Pipeline. Sie lassen
sich mit der in der Vorlesung eingeführten NSA-Unterscheidung
präzisieren: Eine Komponente ist \emph{trusted}, wenn ihr Ausfall die
Sicherheitspolitik verletzen kann -- nicht zwingend, weil sie
\emph{trustworthy} (nachweislich nicht-versagend) wäre. GitHub und
Sigstore sind in diesem Sinne notwendig trusted, aber nicht beweisbar
trustworthy; genau das macht ihre Kompromittierung zu einem nicht
restlos eliminierbaren Restrisiko.
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{Plattform-Kompromittierung} (GitHub, Sigstore): nicht durch
        die Pipeline mitigierbar; trusted Vertrauensanker.
  \item \textbf{Insider mit Admin-Rechten} kann Branch-Protection deaktivieren.
        Mitigation: Audit-Logging, Org-Policies.
  \item \textbf{Zero-Day in transitiver Abhängigkeit} -- pip-audit erkennt nur
        bekannte CVEs.
  \item \textbf{Secret-Exfiltration via Build-Logs} bei fahrlässigem
        \texttt{echo}; nur durch Code-Review und \texttt{add-mask} mitigierbar.
\end{itemize}

\subsection{Zielkonflikt Geschwindigkeit vs.\ Assurance}
Strikte Gates (HIGH/CRITICAL fail, Coverage~80\,\%, manuelle Approvals)
verlangsamen Deployments. Die Pipeline mildert dies durch parallele Jobs,
GHA-Caches und \texttt{concurrency: cancel-in-progress} für PRs. Production
behält bewusst eine Approval-Hürde -- Geschwindigkeit darf hier nicht über
Assurance dominieren.

\subsection{Faktor Mensch und Anreize}\label{sec:humanfactor}
Technische Mechanismen entfalten ihre Wirkung nur, wenn die
beteiligten Akteure -- Entwickler, Reviewer, Plattform-Administratoren --
sie auch konsequent anwenden. Anderson formuliert im Security
Engineering Framework die These, dass Sicherheit nicht primär an
fehlenden Mechanismen scheitert, sondern an fehlerhaft gesetzten
\emph{Anreizen}: Die Person, die schützen \emph{soll}, hat oft nicht
denselben Nutzen vom erfolgreichen Schutz wie die Person, die im
Schadensfall den Verlust trägt. Dieser Anreizbruch ist im
DevSecOps-Kontext besonders prägnant, weil das Liefer- und das
Sicherheits-Ziel dieselbe Pipeline teilen. Die folgenden
Spannungsfelder sind in der Praxis besonders relevant.

\paragraph{Geschwindigkeit vs.\ Reibung.}
Sicherheits-Gates wie Coverage-Schwellen, signierte Commits oder
Manual-Approval-Schritte verlangsamen den Feedback-Zyklus. Wird die
Reibung als unverhältnismäßig empfunden, neigen Teams dazu,
Schutzmaßnahmen zu umgehen -- etwa durch \texttt{[skip ci]}-Commits,
\texttt{--no-verify} bei pre-commit-Hooks oder das pauschale
Akzeptieren von \texttt{HIGH}-Findings als \enquote{false positive}.
Verhaltensökonomisch lässt sich das mit dem in der Vorlesung
diskutierten Modell der \emph{hyperbolischen Diskontierung}
beschreiben: Dem unmittelbaren Nutzen (PR ist gemerged,
Deployment läuft) wird ein unverhältnismäßig hoher Wert beigemessen
gegenüber dem zukünftigen, hypothetischen Nutzen einer vermiedenen
CVE-Ausnutzung. Die Pipeline mildert dies, indem sie schnelle Jobs
(Lint, Tests) parallel zu langsamen (CodeQL, Trivy) ausführt und PRs
bei neuen Commits via \texttt{cancel-in-progress} abbricht. Die
wichtigere Beobachtung ist jedoch struktureller Natur: Wenn der
lokale \texttt{pre-commit}-Hook dieselben Checks ausführt wie die CI,
fängt ein Entwickler Verstöße bereits vor dem Push -- der Schutz wird
damit zur \emph{schnellsten} Option, nicht zur langsamsten, und der
Diskontierungseffekt arbeitet jetzt zugunsten der Sicherheit.

\paragraph{Ownership-Diffusion.}
\enquote{Security ist Aufgabe des Security-Teams} ist ein verbreitetes
Anti-Pattern; in Conway's Sinn spiegelt jede Pipeline die
Verantwortungsstruktur der Organisation wider, die sie betreibt. Eine
zentrale Security-Funktion mit Veto-Recht erzeugt typischerweise eine
Zwei-Klassen-Pipeline: schnelle \enquote{Dev}-Builds und langsame
\enquote{Security}-Audits, die sich entkoppelt entwickeln. CODEOWNERS
verschiebt das Eigentum für sicherheits\-kritische Pfade
(\texttt{.github/}, \texttt{Dockerfile}) explizit auf die
Pipeline-Verantwortlichen und macht Reviews damit zum unumgehbaren
Default; gleichzeitig wird das Reviewer-Recht nicht zentralisiert,
sondern an die fachlich nächsten Personen delegiert. Die
OpenSSF-Scorecard liefert eine \emph{externe} Bewertung, die
Diskussionen über Posture-Defizite versachlicht und sie aus der
politischen in die operative Sphäre verschiebt.

\paragraph{Alarmmüdigkeit.}
Eine Pipeline, die bei jedem Push fünfzig Findings produziert, wird
ignoriert -- ein Muster, das in der Forschung als \emph{alert fatigue}
seit Jahren empirisch belegt ist. Die Implementierung adressiert dies
durch die Trennung in Build-Breaker (\texttt{HIGH,CRITICAL}, mit
\texttt{ignore-unfixed: true}) und reine Reportings via SARIF. Damit
bleibt jeder Build-Abbruch handlungsrelevant, und Findings ohne
unmittelbaren Fix verschwinden nicht aus der Sicht
(Code-Scanning-View), erzwingen aber keinen Stillstand. Wichtig ist
zudem die \emph{Reproduzierbarkeit lokal}: Wenn ein Entwickler
denselben Bandit- oder Trivy-Lauf auf der Workstation reproduzieren
kann, sinkt die Hemmschwelle, ein Finding tatsächlich zu adressieren,
massiv -- daher das \texttt{pre-commit}-Setup mit denselben Tools.

\paragraph{Anreiz für Maintainer.}
Dependabot erzeugt Updates als kleine, isolierte PRs, die die volle
Pipeline durchlaufen. Damit wird das Aktualisieren von Abhängigkeiten
zur \emph{billigsten} statt zur teuersten Option -- ein klassischer
Anreiz-Hebel im Sinne des Security-Engineering-Frameworks
(Tab.~\ref{tab:seframework}). Der Hebelpunkt ist subtil: Ohne
Automatisierung ist ein Dependency-Update ein bewusst zu treffender
Aufwand, der mit dem Risiko eines Regressionsfehlers gegen den Nutzen
einer hypothetischen zukünftigen CVE-Vermeidung abgewogen werden muss.
Mit Automatisierung kehrt sich das Kosten/Nutzen-Verhältnis um: Den
PR \emph{nicht} zu mergen erfordert eine aktive Begründung.

\paragraph{Asymmetrie zwischen Angreifer und Verteidiger.}
Eine in der Lehrveranstaltung mehrfach betonte Beobachtung ist die
\emph{strukturelle Asymmetrie}: Der Angreifer muss eine Lücke finden,
der Verteidiger alle schließen. In CI/CD potenziert sich dieser
Effekt, weil die Pipeline Vertrauensanker für eine ganze Reihe
nachgelagerter Systeme ist -- ein einziger Punkt, an dem ein Angreifer
transitiv die Produktion kompromittiert. Die Antwort der Pipeline
darauf ist nicht Perfektion, sondern Verteidigung in Tiefe: SHA-Pinning
(verhindert Tag-Retag), least-privilege Permissions (begrenzt
Sprengkraft eines erfolgreichen PPE), Cosign-Verify (erkennt
Tag-Hijack post-build), Manual-Approval (letzte menschliche Hürde).
Jede Einzelmaßnahme ist umgehbar; die Kombination ist es deutlich
weniger.

\paragraph{Verantwortungs-Verschiebung durch \enquote{Shift Left}.}
Der DevSecOps-Slogan \enquote{shift~left} verschiebt
Sicherheitsverantwortung von einem nachgelagerten Audit-Team zu den
Entwicklern selbst. Das ist intendierter Effekt -- Bugs werden früher
und billiger behoben -- erzeugt aber eine Kehrseite: Entwickler werden
für Entscheidungen verantwortlich, für die sie weder ausgebildet
sind noch die Zeit zugewiesen bekommen. Ein Bandit-Finding zu einer
\texttt{subprocess.shell=True}-Verwendung erfordert eine
Sicherheitsbewertung im Kontext der Aufrufkette. Werden solche
Findings ohne unterstützendes Material allein dem Entwickler überlassen,
ist die Standardreaktion das Stummschalten per
\texttt{\# nosec}-Kommentar. Die Pipeline kompensiert das nur
teilweise (Bandit-Findings landen als SARIF im Code-Scanning-View und
sind damit auch für andere Reviewer sichtbar) -- die
verbleibende Schulungs- und Begleitarbeit ist eine organisatorische
Investition, die kein Tool ersetzt.

\paragraph{Falsche Sicherheit durch Zertifikate.}
Eine grüne Pipeline und ein hoher Scorecard-Wert können den Eindruck
erwecken, ein Repository sei \enquote{sicher}. Schramm verweist in der
Vorlesung explizit auf das Phänomen \emph{Security Theatre} (nach
Schneier): sichtbare, aber wirkungsschwache Maßnahmen werden
wirksamen, aber unsichtbaren vorgezogen, weil sie das Vertrauen der
Stakeholder herstellen. Strukturell verwandt ist das in der Vorlesung
behandelte \emph{Datenschutzparadoxon} -- die empirisch beobachtete
Lücke zwischen geäußerter Sicherheits-/Datenschutz-Präferenz und
tatsächlichem Verhalten. Im DevSecOps-Kontext zeigt sich dasselbe
Muster auf Team-Ebene: In Retrospektiven und Architektur-Reviews wird
Sicherheit als hoher Wert benannt; im Tagesgeschäft setzen sich
jedoch Geschwindigkeit und Feature-Lieferung durch, sobald das
nominale Schutzniveau \emph{erscheint} ausreichend zu sein. Die
OpenSSF-Scorecard ist anfällig für genau dieses Muster, da sie
objektiv messbare Indikatoren bewertet (Existenz einer SECURITY.md,
Action-Pinning, Branch-Protection-Konfiguration), nicht aber die
\emph{Qualität} der gelebten Praxis: Ob die SECURITY.md tatsächlich
gelesen wurde, ob CODEOWNERS-Reviews substanziell oder rubber-stamp
sind, ob die Build-Breaker-Findings wirklich behoben oder nur
weggesilenced werden -- all das fällt durch das Raster. Die Pipeline
ist daher nicht als Endpunkt, sondern als \emph{Mindeststandard} zu
lesen, auf dem eine kontinuierliche Sicherheitskultur aufsetzen
muss.

\paragraph{Insider als Grenzfall.}
Alle hier diskutierten Mechanismen unterstellen, dass die
Pipeline-Konfiguration selbst durch reguläre Reviews geschützt ist.
Ein Administrator mit Force-Push-Recht oder das Recht, Branch-Protection
zu deaktivieren, kann das gesamte Schutzgerüst aushebeln, ohne dass
eine einzige technische Komponente versagt. Das ist kein Defekt der
Pipeline, sondern eine fundamentale Eigenschaft jedes Systems mit
unteilbarer Admin-Identität. Die Mitigation liegt außerhalb der
Pipeline: rollengetrennte Org-Strukturen, Audit-Logging mit
unabhängigem Empfänger, regelmäßige Posture-Reviews durch externe
Stellen. Diese Maßnahmen werden in den Restrisiken
(Abschnitt~\ref{sec:restrisks}) als bewusst nicht durch die Pipeline
adressierbar geführt.

\paragraph{Zusammenfassung.}
Die diskutierten Spannungsfelder zeigen, dass die untersuchte Pipeline
\emph{nicht} nur ein Werkzeug-Stapel ist, sondern eine Antwort auf
eine Anreizlage: Sie macht Sicherheit zur billigsten verfügbaren
Option, sie verteilt Verantwortung über die Organisation, sie
entkoppelt Build-Breaker von Reportings, und sie hält bewusst eine
menschliche Hürde an der kritischsten Stelle (Production-Approval)
aufrecht. Diese Entscheidungen sind in den Quadranten
\emph{Incentives} des SE-Frameworks
(Tab.~\ref{tab:seframework}) verortet und damit gleichberechtigt zu
den technischen Mechanismen.

% ────────────────────────────────────────────────────────
\section{Fazit und Ausblick}\label{sec:fazit}

Die Arbeit zeigt, dass sich eine moderne CI/CD-Pipeline mit
zugänglichen Mitteln (GitHub Actions, Sigstore, Trivy, Syft) systematisch
entlang einer STRIDE-Analyse absichern lässt und dabei nachweisbare
Eigenschaften gemäß SLSA erreicht. Wesentlich ist nicht das einzelne Tool,
sondern die Kombination: \emph{least-privilege Identitäten, gepinnte
Abhängigkeiten, signierte Artefakte mit Provenance, verifizierte Deployments}.

Weiterführende Arbeiten könnten:
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item die Übertragbarkeit der Maßnahmen auf GitLab~CI quantitativ
        vergleichen,
  \item Policy-as-Code (z.\,B.\ Kyverno, Sigstore Policy Controller im Cluster)
        als zusätzliche Verifikationsschicht ergänzen,
  \item formale Analysen zu Pipeline-Konfigurationen (z.\,B.\ \texttt{zizmor},
        \texttt{actionlint}) mit Beweisbarkeit der \emph{permissions}-Minimalität
        verbinden,
  \item den SBOM-Lebenszyklus um den in Abschnitt~\ref{sec:sbomlifecycle}
        skizzierten kontinuierlichen SBOM-Diff erweitern und das SBOM um eine
        \emph{Cryptography Bill of Materials} (CBOM) ergänzen, die
        kryptographische Assets inventarisiert -- relevant insbesondere für
        eine spätere Post-Quantum-Migration.
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────────────────────
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{slsa} OpenSSF, \emph{Supply-chain Levels for Software Artifacts (SLSA) v1.0}, \url{https://slsa.dev/spec/v1.0/}, abgerufen 2026.
\bibitem{ssdf} NIST, \emph{Secure Software Development Framework (SSDF) Version 1.1}, SP\,800-218, 2022.
\bibitem{stride} Microsoft, \emph{The STRIDE Threat Model}, Microsoft Learn, abgerufen 2026.
\bibitem{scorecard} OpenSSF, \emph{Scorecard}, \url{https://github.com/ossf/scorecard}, abgerufen 2026.
\bibitem{sigstore} Sigstore Project, \emph{Cosign / Fulcio / Rekor}, \url{https://www.sigstore.dev/}, abgerufen 2026.
\bibitem{owaspcicd} OWASP, \emph{Top 10 CI/CD Security Risks}, \url{https://owasp.org/www-project-top-10-ci-cd-security-risks/}, abgerufen 2026.
\bibitem{cra} Europäische Union, \emph{Cyber Resilience Act} (Verordnung (EU) 2024/2847), \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2024/2847/oj}, 2024.
\bibitem{anderson} Ross J. Anderson, \emph{Security Engineering: A Guide to Building Dependable Distributed Systems}, 3.\ Aufl., Wiley, 2020.
\bibitem{blp} D.\,E. Bell, L.\,J. LaPadula, \emph{Secure Computer Systems: Mathematical Foundations}, MITRE Technical Report 2547, 1973.
\bibitem{biba} K.\,J. Biba, \emph{Integrity Considerations for Secure Computer Systems}, MITRE Technical Report 3153, 1977.
\bibitem{samm} OWASP, \emph{Software Assurance Maturity Model (SAMM) v2}, \url{https://owaspsamm.org/}, abgerufen 2026.
\end{thebibliography}


% ──────────────────────────────────────────────────────── ANHANG
\appendix
\section{Vollständige Pipeline-Artefakte}\label{app:artifacts}
Die im Fließtext (Kap.~\ref{sec:countermeasures}) gezeigten Auszüge sind
aus Platzgründen gekürzt. Dieser Anhang dokumentiert die im Repository
tatsächlich versionierten Artefakte vollständig und dient als Beleg für
die in den Kapiteln~\ref{sec:countermeasures} und~\ref{sec:evaluation}
beschriebenen Eigenschaften: durchgängiges Pinning aller Actions auf
Commit-SHAs, Least-Privilege-\texttt{permissions} je Job sowie das
Verifikations-Gate (Signatur + SLSA-Provenance) vor jedem Deploy.

\subsection{CI-Workflow (\texttt{.github/workflows/ci.yml})}
\begin{lstlisting}
# Hardened CI pipeline: lint, test, SAST, SCA, SBOM, container scan, signing.
# Design notes:
#  * Runs on PRs and pushes to main only; tags trigger the release flow.
#  * Every job pins actions to commit SHAs to defeat tag-retag attacks.
#  * Uses GITHUB_TOKEN with least-privilege "permissions" per job.
#  * Egress is implicitly limited via dependency caches + pinned indexes.
name: CI

on:
  push:
    branches: [main]
  pull_request:
    branches: [main]

permissions: {} # default-deny; jobs opt in below.

concurrency:
  group: ci-${{ github.ref }}
  cancel-in-progress: true

env:
  PYTHON_VERSION: "3.12"

jobs:
  lint-test:
    name: Lint, Unit Tests, Coverage
    runs-on: ubuntu-24.04
    permissions:
      contents: read
    steps:
      - name: Checkout
        uses: actions/checkout@11bd71901bbe5b1630ceea73d27597364c9af683 # v4.2.2
        with:
          persist-credentials: false

      - name: Setup Python
        uses: actions/setup-python@a26af69be951a213d495a4c3e4e4022e16d87065 # v5.6.0
        with:
          python-version: ${{ env.PYTHON_VERSION }}
          cache: pip

      - name: Install deps
        run: |
          python -m pip install --upgrade pip
          pip install -r app/requirements.txt -r app/requirements-dev.txt

      - name: Ruff (lint)
        run: ruff check app

      - name: Pytest with coverage
        run: pytest --cov=app --cov-report=xml --cov-fail-under=80 app/tests

      - name: Upload coverage artifact
        uses: actions/upload-artifact@ea165f8d65b6e75b540449e92b4886f43607fa02 # v4.6.2
        with:
          name: coverage
          path: coverage.xml
          retention-days: 7

  sast:
    name: SAST (Bandit + CodeQL)
    runs-on: ubuntu-24.04
    permissions:
      contents: read
      security-events: write
    steps:
      - uses: actions/checkout@11bd71901bbe5b1630ceea73d27597364c9af683 # v4.2.2
        with:
          persist-credentials: false

      - name: Setup Python
        uses: actions/setup-python@a26af69be951a213d495a4c3e4e4022e16d87065 # v5.6.0
        with:
          python-version: ${{ env.PYTHON_VERSION }}

      - name: Bandit
        run: |
          pip install bandit==1.7.10
          bandit -r app -ll -ii -f sarif -o bandit.sarif || true

      - name: Upload Bandit SARIF
        uses: github/codeql-action/upload-sarif@4e94bd11f71e507f7f87df81788dff88d1dacbfb # v3.28.10
        with:
          sarif_file: bandit.sarif
          category: bandit

      - name: Initialize CodeQL
        uses: github/codeql-action/init@4e94bd11f71e507f7f87df81788dff88d1dacbfb # v3.28.10
        with:
          languages: python

      - name: Perform CodeQL Analysis
        uses: github/codeql-action/analyze@4e94bd11f71e507f7f87df81788dff88d1dacbfb # v3.28.10
        with:
          category: codeql

  sca:
    name: SCA (pip-audit + OSV)
    runs-on: ubuntu-24.04
    permissions:
      contents: read
    steps:
      - uses: actions/checkout@11bd71901bbe5b1630ceea73d27597364c9af683 # v4.2.2
        with:
          persist-credentials: false

      - name: Setup Python
        uses: actions/setup-python@a26af69be951a213d495a4c3e4e4022e16d87065 # v5.6.0
        with:
          python-version: ${{ env.PYTHON_VERSION }}

      - name: pip-audit
        run: |
          pip install pip-audit==2.7.3
          pip-audit -r app/requirements.txt --strict --progress-spinner=off

  secret-scan:
    name: Secret Scan (gitleaks)
    runs-on: ubuntu-24.04
    permissions:
      contents: read
    steps:
      - uses: actions/checkout@11bd71901bbe5b1630ceea73d27597364c9af683 # v4.2.2
        with:
          fetch-depth: 0
          persist-credentials: false

      - name: Run gitleaks
        uses: gitleaks/gitleaks-action@ff98106e4c7b2bc287b24eaf42907196329070c7 # v2.3.7
        env:
          GITHUB_TOKEN: ${{ secrets.GITHUB_TOKEN }}
          GITLEAKS_ENABLE_UPLOAD_ARTIFACT: "true"

  build-image:
    name: Build, SBOM, Scan, Sign
    needs: [lint-test, sast, sca, secret-scan]
    runs-on: ubuntu-24.04
    permissions:
      contents: read
      packages: write
      id-token: write   # OIDC for cosign keyless
      attestations: write
    env:
      REGISTRY: ghcr.io
      IMAGE_NAME: ${{ github.repository }}
    steps:
      - uses: actions/checkout@11bd71901bbe5b1630ceea73d27597364c9af683 # v4.2.2
        with:
          persist-credentials: false

      - name: Set up Docker Buildx
        uses: docker/setup-buildx-action@e468171a9de216ec08956ac3ada2f0791b6bd435 # v3.11.1

      - name: Login to GHCR
        if: github.event_name != 'pull_request'
        uses: docker/login-action@74a5d142397b4f367a81961eba4e8cd7edddf772 # v3.4.0
        with:
          registry: ${{ env.REGISTRY }}
          username: ${{ github.actor }}
          password: ${{ secrets.GITHUB_TOKEN }}

      - name: Extract metadata
        id: meta
        uses: docker/metadata-action@902fa8ec7d6ecbf8d84d538b9b233a880e428804 # v5.7.0
        with:
          images: ${{ env.REGISTRY }}/${{ env.IMAGE_NAME }}
          tags: |
            type=sha,prefix=sha-
            type=ref,event=branch
            type=ref,event=pr
            type=semver,pattern={{version}}

      - name: Build (load for scan)
        uses: docker/build-push-action@263435318d21b8e681c14492fe198d362a7d2c83 # v6.18.0
        with:
          context: .
          file: ./Dockerfile
          load: true
          tags: local/scan:${{ github.sha }}
          cache-from: type=gha
          cache-to: type=gha,mode=max

      - name: Trivy image scan (fail on HIGH/CRITICAL)
        uses: aquasecurity/trivy-action@dc5a429b52fcf669ce959baa2c2dd26090d2a6c4 # v0.32.0
        with:
          image-ref: local/scan:${{ github.sha }}
          format: sarif
          output: trivy.sarif
          severity: HIGH,CRITICAL
          exit-code: "1"
          ignore-unfixed: true

      - name: Upload Trivy SARIF
        if: always()
        uses: github/codeql-action/upload-sarif@4e94bd11f71e507f7f87df81788dff88d1dacbfb # v3.28.10
        with:
          sarif_file: trivy.sarif
          category: trivy

      - name: Generate SBOM (CycloneDX) with Syft
        uses: anchore/sbom-action@cee1b8e05ae5b2593a75e197229729eabaa9f8ec # v0.20.2
        with:
          image: local/scan:${{ github.sha }}
          format: cyclonedx-json
          output-file: sbom.cdx.json
          upload-artifact: true

      - name: Push image
        id: push
        if: github.event_name != 'pull_request'
        uses: docker/build-push-action@263435318d21b8e681c14492fe198d362a7d2c83 # v6.18.0
        with:
          context: .
          file: ./Dockerfile
          push: true
          tags: ${{ steps.meta.outputs.tags }}
          labels: ${{ steps.meta.outputs.labels }}
          cache-from: type=gha

      - name: Install cosign
        if: github.event_name != 'pull_request'
        uses: sigstore/cosign-installer@d58896d6a1865668819e1d91763c7751a165e159 # v3.9.2

      - name: Sign image (keyless via OIDC)
        if: github.event_name != 'pull_request'
        env:
          DIGEST: ${{ steps.push.outputs.digest }}
          TAGS: ${{ steps.meta.outputs.tags }}
          COSIGN_EXPERIMENTAL: "1"
        run: |
          for tag in $TAGS; do
            cosign sign --yes "${tag}@${DIGEST}"
          done

      - name: Attest SBOM
        if: github.event_name != 'pull_request'
        uses: actions/attest-sbom@bd218ad0dbcb3e146bd073d1d9c6d78e08aa8a0b # v2.4.0
        with:
          subject-name: ${{ env.REGISTRY }}/${{ env.IMAGE_NAME }}
          subject-digest: ${{ steps.push.outputs.digest }}
          sbom-path: sbom.cdx.json
          push-to-registry: true

      - name: Build provenance attestation (SLSA)
        if: github.event_name != 'pull_request'
        uses: actions/attest-build-provenance@e8998f949152b193b063cb0ec769d69d929409be # v2.4.0
        with:
          subject-name: ${{ env.REGISTRY }}/${{ env.IMAGE_NAME }}
          subject-digest: ${{ steps.push.outputs.digest }}
          push-to-registry: true
\end{lstlisting}

\subsection{CD-Workflow (\texttt{.github/workflows/cd.yml})}
\begin{lstlisting}
# Deploy flow: triggered by signed git tags. Verifies cosign signature
# and provenance before promoting through staging -> production via
# GitHub Environments (manual approval gate on production).
#
# Security invariant: deployments always reference an immutable image
# digest (@sha256:...), never a mutable tag. The tag-triggered path
# resolves the digest from the registry before handing off to deploy jobs.
name: CD

on:
  push:
    tags: ["v*.*.*"]
  workflow_dispatch:
    inputs:
      image_digest:
        description: "Image digest to deploy (sha256:...)"
        required: true

permissions: {}

concurrency:
  group: cd-${{ github.ref }}
  cancel-in-progress: false

env:
  REGISTRY: ghcr.io
  IMAGE_NAME: ${{ github.repository }}

jobs:
  verify:
    name: Verify signature & provenance
    runs-on: ubuntu-24.04
    permissions:
      contents: read
      packages: read
      id-token: write
    outputs:
      digest: ${{ steps.resolve.outputs.digest }}
    steps:
      - uses: actions/checkout@11bd71901bbe5b1630ceea73d27597364c9af683 # v4.2.2
        with:
          persist-credentials: false

      - name: Install cosign
        uses: sigstore/cosign-installer@d58896d6a1865668819e1d91763c7751a165e159 # v3.9.2

      - name: Resolve image digest
        id: resolve
        env:
          INPUT_DIGEST: ${{ inputs.image_digest }}
          REF_NAME: ${{ github.ref_name }}
          REGISTRY: ${{ env.REGISTRY }}
          IMAGE_NAME: ${{ env.IMAGE_NAME }}
        run: |
          if [ -n "$INPUT_DIGEST" ]; then
            # workflow_dispatch: digest provided directly
            DIGEST="$INPUT_DIGEST"
          else
            # tag push: resolve the digest for the pushed tag so we never
            # deploy by mutable tag -- only by immutable digest.
            TAGGED_REF="${REGISTRY}/${IMAGE_NAME}:${REF_NAME}"
            DIGEST=$(docker buildx imagetools inspect "$TAGGED_REF" \
              --format '{{json .Manifest.Digest}}' | tr -d '"')
            if [ -z "$DIGEST" ]; then
              echo "::error::Could not resolve digest for ${TAGGED_REF}"
              exit 1
            fi
          fi
          echo "digest=${DIGEST}" >> "$GITHUB_OUTPUT"
          echo "ref=${REGISTRY}/${IMAGE_NAME}@${DIGEST}" >> "$GITHUB_OUTPUT"
          echo "Resolved to digest: ${DIGEST}"

      - name: Verify cosign signature (keyless)
        env:
          IMAGE: ${{ steps.resolve.outputs.ref }}
        run: |
          cosign verify \
            --certificate-identity-regexp "https://github.com/${GITHUB_REPOSITORY}/.github/workflows/.+" \
            --certificate-oidc-issuer "https://token.actions.githubusercontent.com" "$IMAGE"

      - name: Verify build provenance attestation
        env:
          IMAGE: ${{ steps.resolve.outputs.ref }}
        run: |
          cosign verify-attestation \
            --type slsaprovenance \
            --certificate-identity-regexp "https://github.com/${GITHUB_REPOSITORY}/.github/workflows/.+" \
            --certificate-oidc-issuer "https://token.actions.githubusercontent.com" \
            "$IMAGE"

  deploy-staging:
    name: Deploy to staging
    needs: verify
    runs-on: ubuntu-24.04
    environment:
      name: staging
      url: https://staging.example.invalid
    permissions:
      contents: read
      id-token: write   # for cloud OIDC federation (e.g. Azure/AWS)
    steps:
      - name: Federated login (placeholder)
        run: echo "Use azure/login@... or aws-actions/configure-aws-credentials@... with OIDC here."

      - name: Deploy (digest-pinned)
        env:
          DIGEST: ${{ needs.verify.outputs.digest }}
          REGISTRY: ${{ env.REGISTRY }}
          IMAGE_NAME: ${{ env.IMAGE_NAME }}
        run: |
          # Always deploy by digest, never by tag.
          echo "kubectl set image deploy/app app=${REGISTRY}/${IMAGE_NAME}@${DIGEST}"

  deploy-production:
    name: Deploy to production (manual approval)
    needs: [verify, deploy-staging]
    runs-on: ubuntu-24.04
    environment:
      name: production
      url: https://app.example.invalid
    permissions:
      contents: read
      id-token: write
    steps:
      - name: Federated login (placeholder)
        run: echo "OIDC federation to cloud provider goes here -- no long-lived secrets."

      - name: Deploy (digest-pinned)
        env:
          DIGEST: ${{ needs.verify.outputs.digest }}
          REGISTRY: ${{ env.REGISTRY }}
          IMAGE_NAME: ${{ env.IMAGE_NAME }}
        run: |
          # Always deploy by digest, never by tag.
          echo "kubectl set image deploy/app app=${REGISTRY}/${IMAGE_NAME}@${DIGEST}"
\end{lstlisting}

\subsection{Scorecard-Workflow (\texttt{.github/workflows/scorecard.yml})}
\begin{lstlisting}
# OpenSSF Scorecard -- continuously evaluates repo posture (branch
# protection, signed releases, dangerous workflows, etc.).
name: Scorecard

on:
  branch_protection_rule:
  schedule:
    - cron: "23 4 * * 1"
  push:
    branches: [main]

permissions: {}

jobs:
  analysis:
    name: Scorecard analysis
    runs-on: ubuntu-24.04
    permissions:
      security-events: write
      id-token: write
      contents: read
      actions: read
    steps:
      - uses: actions/checkout@11bd71901bbe5b1630ceea73d27597364c9af683 # v4.2.2
        with:
          persist-credentials: false

      - uses: ossf/scorecard-action@05b42c624433fc40578a4040d5cf5e36ddca8cde # v2.4.2
        with:
          results_file: results.sarif
          results_format: sarif
          publish_results: true

      - uses: github/codeql-action/upload-sarif@4e94bd11f71e507f7f87df81788dff88d1dacbfb # v3.28.10
        with:
          sarif_file: results.sarif
          category: scorecard
\end{lstlisting}

\subsection{\texttt{Dockerfile} (Multi-Stage, Non-Root)}
\begin{lstlisting}
# syntax=docker/dockerfile:1.7
# Multi-stage, distroless-style build.
# requirements.txt is generated by pip-compile --generate-hashes so the
# --require-hashes flag below is always satisfied. Regenerate with:
#   pip-compile --generate-hashes app/requirements.in -o app/requirements.txt
#
# Base image: pin to a digest for full supply-chain integrity.
# Update the digest when upgrading Python or applying security patches:
#   docker pull python:3.12-slim-bookworm
#   docker inspect python:3.12-slim-bookworm --format '{{index .RepoDigests 0}}'
ARG PYTHON_VERSION=3.12-slim-bookworm
# sha256 below is the digest for 3.12-slim-bookworm as of the last review.
# Replace with the output of the inspect command above before production use.
ARG PYTHON_DIGEST=sha256:e9b6a30f2b3ded7ad1b94e7c5f88492bea44c2f17ee09c0c16c2a6db5e7db1d4

FROM python:${PYTHON_VERSION}@${PYTHON_DIGEST} AS builder
WORKDIR /build
ENV PIP_NO_CACHE_DIR=1 \
    PIP_DISABLE_PIP_VERSION_CHECK=1 \
    PYTHONDONTWRITEBYTECODE=1
COPY app/requirements.txt ./requirements.txt
# --require-hashes: fail the build if any wheel/sdist is not hash-pinned.
# --no-deps: transitives must be listed explicitly in requirements.txt
#            (pip-compile --generate-hashes resolves them all).
# No silent fallback -- if this fails, regenerate requirements.txt.
RUN python -m venv /venv \
    && /venv/bin/pip install --require-hashes --no-deps -r requirements.txt

FROM python:${PYTHON_VERSION}@${PYTHON_DIGEST} AS runtime
# Drop privileges: run as non-root, read-only filesystem-friendly layout.
RUN groupadd --system --gid 10001 app \
    && useradd  --system --uid 10001 --gid app --no-create-home --shell /usr/sbin/nologin app
WORKDIR /srv/app
COPY --from=builder /venv /venv
COPY app/ /srv/app/app/
ENV PATH="/venv/bin:$PATH" \
    PYTHONUNBUFFERED=1 \
    PYTHONDONTWRITEBYTECODE=1 \
    APP_VERSION=dev
USER 10001:10001
EXPOSE 8000
HEALTHCHECK --interval=30s --timeout=3s --retries=3 \
    CMD python -c "import urllib.request,sys; sys.exit(0 if urllib.request.urlopen('http://127.0.0.1:8000/healthz').status==200 else 1)"
ENTRYPOINT ["gunicorn", "--bind", "0.0.0.0:8000", "--workers", "2", "app.app:app"]
\end{lstlisting}

\subsection{\texttt{.github/CODEOWNERS}}
\begin{lstlisting}
# Pipeline-touching changes need both authors -- supply-chain critical.
/.github/                @christof-renner @manuel-friedl
/Dockerfile              @christof-renner @manuel-friedl
\end{lstlisting}

\subsection{Dependabot (\texttt{.github/dependabot.yml})}
\begin{lstlisting}
version: 2
updates:
  - package-ecosystem: pip
    directory: /app
    schedule:
      interval: weekly
    open-pull-requests-limit: 10
    labels: ["dependencies", "security"]
  - package-ecosystem: docker
    directory: /
    schedule:
      interval: weekly
    labels: ["dependencies", "container"]
  - package-ecosystem: github-actions
    directory: /
    schedule:
      interval: weekly
    labels: ["dependencies", "ci"]
\end{lstlisting}

\subsection{Abhängigkeits-Definition (\texttt{app/requirements.in})}\label{app:reqs}
Die direkten Laufzeit-Abhängigkeiten. Die vollständige, hash-gepinnte
\texttt{requirements.txt} (neun Pakete inklusive transitivem Abschluss,
131 Zeilen) wird hieraus mit
\texttt{pip-compile --generate-hashes} erzeugt; ein repräsentativer
Eintrag findet sich in Listing~\ref{lst:hashok}.
\begin{lstlisting}[caption={Direkte Abhängigkeiten (Lockfile-Quelle)},label={lst:reqsin}]
flask==3.0.3
gunicorn==23.0.0
\end{lstlisting}
\end{document}